<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2022-02-24T16:53:35+00:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Ukrainian Independence and Russian Empire in the 21st century</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/ukrainian-independence-and-russian-empire-in-the-21st-century/"/>
        <id>https://polititank.pt/ukrainian-independence-and-russian-empire-in-the-21st-century/</id>
            <category term="Liberdade de Expressão"/>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="Ensaios"/>

        <updated>2022-02-24T16:53:35+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Imagine contemporary French President Emmanuel Macron ordering the French army to occupy the German Saarland, and then say: “Germany is an anti-French project constructed by British authors.” ... “There has been no Germany for a long time! Saarland is French land. And all of Germany&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Imagine contemporary French President Emmanuel Macron ordering the French army to occupy the German Saarland, and then say:</p>
<p>“<i>Germany is an anti-French project constructed by British authors.” ... “There has been no Germany for a long time! Saarland is French land. And all of Germany will be part of France – there will be no Germany.”</i></p>
<p>This is precisely what is going on in Russian-Ukrainian relations. The first phrase is a direct quote from Putin’s <a href="http://en.kremlin.ru/events/president/news/66181">article</a> “On the Historical Unity of Russians and Ukrainians,” published in July 2021. I have only switched Germany for Ukraine and France for Russia to bring the message closer to home for Europeans and the world. The second phrase is a <a href="https://www.hybridcoe.fi/wp-content/uploads/2022/01/20220131-Hybrid-CoE-WP-13-Kremlins-messaging-on-Ukraine-WEB.pdf">statement</a> by Deputy Chair Pyotr Tolstoy of the Russian State Duma.</p>
<p>The contemporary Russian-Ukrainian war started in 2014 with the Russian annexation of Crimea and subsequent occupation of the cities of Donetsk and Luhansk in the east of Ukraine. The war of 2014 can be traced back dozens of years to the Russian destruction of the Ukrainian state in 1920, to the Holodomor genocide in 1932-1933 and, in an earlier era, to the massacre of the Ukrainian Cossack capital of Baturyn and destruction of their state by Russian forces in 1709. Not one tome should be written (and <a href="https://fivebooks.com/best-books/russia-ukraine-serhii-plokhy/">many already have</a>) for an accurate description of Russian-Ukrainian relations.</p>
<p>In this brief essay, I will explain only one particular thesis; namely, <strong>the contemporary Russian-Ukrainian war is not a conflict of interest that can be solved by talks and compromise, rather it is an existential conflict where one of the parties must change its very nature</strong>. Either Ukraine must give up its right to sovereignty and independence, or Russia must give up its centuries-long ambitions for empire and control over the “sphere of influence”. An analysis of pervasive political – and media – messaging by the Russian government, set against Ukrainian sovereignty and key points in Ukrainian history, demonstrates this.</p>
<p><strong>Russia still treats Ukraine as its colony. Talks are impossible until Moscow learns the dialog of equal parties</strong></p>
<p>In Putin’s thinking, an invasion of Ukraine would not be an attack on a sovereign state but a justified reclamation of Russia’s sphere of influence from “Western foreign influence.” This ill-conceived logic is further demonstrated by the words of Russian popular political commentator Sergei Mikheev.<strong> </strong>He took great pains to outline for his Russian audience why it is time for Eastern Slavs – headed by Russia – to conduct a “sacred war” against the West. He cannot believe that Ukrainians have their own will, saying they are simply deceived and used by the West “as sheep”:</p>
<p align="left"><em>“Currently we observe an attempt to destroy Eastern Slavic Orthodox peoples to which Russians, Ukrainians and Belarusians belong. This destruction is conducted by the West … In this situation, contemporary Ukraine is just cannon fodder. You [Ukrainians] are sheep that could be spurred to war with Russia [by the West] … The Western civilization is based on total deception and destruction. This is how they achieved their success.”</em></p>
<p>The point I want to highlight – openly expressed in Putin’s July article and reiterated in his 21 February TV address to Russians – is that for Russian leadership there is no Independent Ukraine as an equal partner:</p>
<p>“<i>Ukraine is ‘part of our own [Russian] history’” and “‘vassals’ with which Moscow should not negotiate at all.” </i></p>
<p><strong>Independent Ukraine means the end </strong><strong>of the Russian</strong><strong> </strong><strong>“empire</strong><strong>.</strong><strong>”</strong><strong> Therefore, Independent Ukraine is unacceptable for Putin</strong></p>
<p>This view may be strange for the European audience of the 21st century, where empires obsessed with the idea of occupying other countries no longer exist. However, judging from Putin’s behaviour and statements, he believes the contemporary Russian state is essentially the continuation of the Russian Empire and should not drop its imperial ambitions.</p>
<p>Western media often describe Ukraine as “a former Soviet republic.” But paraphrasing Ukrainian essayist Mykola Riabchuk: <i>It is very misleading to neglect the impact of the earlier history of the Russian Empire on Ukrainian history and current developments. In fact, while Soviet Ukrainian history lasted for 70 years, </i><i><strong>the Ukrainian struggle against the Russian Empire lasted for 200 years. </strong></i>The current conflict should be viewed primarily through the perspective of Russian imperialism, in which the USSR comprised a relatively short period – albeit the bloodiest.</p>
<p>Let me provide some details that are essential for the Ukrainian perspective, although only part of the whole picture.</p>
<p>It should not be underestimated that the RussianEmpire was only proclaimed after the takeoverof Ukraine in 1708, which at the timewas a widely-acknowledged autonomous Cossack stateand an ally of the King of Sweden in the Great Northern War against the Tsardom of Muscovy (historical Russia). Formerly under the joint protectorate of the Polish-Lithuanian Commonwealth and the Tsardom of Muscovy, the Ukrainian Cossack state had <i>de facto</i> sovereignty, with a powerful military and strong foreign relations, as well as its own unique language and culture.</p>
<p>Baturyn, the capital of the Cossack state, was comparable in the 18th century to Kyiv at that time. However, it never regained its standing after <a href="https://euromaidanpress.com/2021/11/20/baturyn-massacre-which-brought-russian-empire-to-rank-of-global-powers-and-destroyed-ukrainian-cossack-state-recalled/">the horrific massacre</a> carried out by Muscovy in 1708. <strong>Muscovite (Russian) </strong><strong>forces slaughtered all 15,000 inhabitants, including women and children and burn</strong><strong>ed</strong><strong> the town to the ground</strong>. Between 1995 and 2021, archaeologists have explored more than 5,000 square meters of land in Baturyn. Their <a href="https://www.husj.harvard.edu/articles/the-rape-of-baturyn-the-archaeological-evidence">findings fully support data from historical documents</a> that recorded the carnage of these civilians.</p>
<p>The destruction of the Cossack (Ukrainian) capital, the greatest military arsenal and food store in Ukraine – upon which Sweden’s king relied – enabled Russia to defeat Sweden in the Battle of Poltava in 1709. This was a battle that changed the course of the Great Northern War and secured Russia’s place among the great powers of Europe.</p>
<p>Further conquest of Ukraine by Moscovy brought access to the Black Sea ports and Ukraine’s rich harvests, thus ensuring Russia’s economic power. Control of these very <strong>same ports and </strong><strong>harvests</strong><strong> are the </strong><strong>very </strong><strong>same economic goals of Russia today.</strong> This would <a href="https://foreignpolicy.com/2022/01/22/russia-ukraine-war-grain-exports-africa-asia/"><span style="color: #000080;"><u>ensure</u></span></a><a href="https://foreignpolicy.com/2022/01/22/russia-ukraine-war-grain-exports-africa-asia/"> </a><a href="https://foreignpolicy.com/2022/01/22/russia-ukraine-war-grain-exports-africa-asia/">their f</a><a href="https://foreignpolicy.com/2022/01/22/russia-ukraine-war-grain-exports-africa-asia/">ood supply dominance</a> in Europe, in addition to their oil and gas dominance.</p>
<p>From a <strong>symbolic</strong><strong> perspective</strong>, the origin-tale of the Russian Empire was influenced by the pan-Slavist narrative clearly formulated in the 19th century, which emphasised the alleged unity of Slavic nations; as well as the pan-Russian version of the unity of Ukrainians and Belarusians, ostensibly led by Russia. This narrative is still in the centre of Russian chauvinism today.</p>
<p>Kyiv, which is now the capital of Ukraine, was portrayed as the “Mother of Rus cities,” because it was the capital of the eastern-Slavic mediaeval kingdom of Kyivan Rus. It is from the powerful state of Kyivan Rus that Russia modelled its name when the Russian Empire was officially proclaimed by Peter the Great in 1721.</p>
<p>Today, with <strong>Ukrain</strong><strong>e’s I</strong><strong>ndependen</strong><strong>ce</strong><strong>, </strong><strong>the Russian narrative collapses. </strong>That ancient Slavic capital <strong>Kyiv is </strong><strong>now beyond</strong><strong> Russian borders</strong><strong> – in altogether other</strong><strong> state.</strong> Ukrainian textbooks, as well as those of Russia, both treat Kyivan Rus as their ancestral state, but the fact is that Kyiv is located in <strong>Ukraine </strong>and that Moscow was only founded in the 12th century, several centuriesafter Kyiv.</p>
<p>This heavily threatens Moscow’s symbolic significance, making it an outlier of the Slavic mental map. This is why Independent Ukraine threatens the notion of a Russian Empire, both geo-politically and symbolically. And this is why<strong> Ukraine </strong><strong>is an existential</strong><strong> threat</strong> for contemporary Russia.</p>
<p>A few Russian liberal historians, such as <a href="https://euromaidanpress.com/2021/09/02/demolishing-monuments-not-enough-to-destroy-post-soviet-nostalgia-but-property-rights-help-30-years-of-freedom-p-1/">Andrey Zubov</a>, advocate for an alternative liberal Russia, claiming that the majority of young Russians support this view. However, the current Putin government continues to conduct imperial policy and views Independent Ukraine as a threat. Only recently, Putin’s police <a href="https://www.pravda.com.ua/news/2022/02/20/7324709/"> did not hesitate</a> to arrest even those very few individuals who protested on the streets of Moscow, 20 February, with banners “No war with Ukraine.”</p>
<p><strong>Russians must recognize their crimes against humanity by the example of Germany to demonstrate readiness for talks</strong></p>
<p>Another key point is that the USSR was created after the destruction of the Ukrainian 1917-1920 free republic. Although society at that time had different political views, including socialist and communist,<a href="https://euromaidanpress.com/2019/11/23/how-ukrainians-resisted-holodomor-5000-peasant-revolts/"> t</a><a href="https://euromaidanpress.com/2019/11/23/how-ukrainians-resisted-holodomor-5000-peasant-revolts/">housands of peasant uprisings</a> followed the 1920s, after the Ukrainian republic lost its war against Russian bolsheviks, not willing to participate in the collective farms. These uprisings were finally stopped by the <strong>Holodomor, </strong>meaning<strong> </strong>“muder-by-famine.”<strong> </strong>Stalin’s artificially-induced famine took at least four million lives of Ukrainians over the winter of 1932-1933. All grain and food storages were <a href="https://euromaidanpress.com/2018/12/07/was-holodomor-a-genocide-examining-the-arguments/">forcefully</a> taken from village peasants and sold abroad at record volumes. Without any food, millions did not survive the harsh winter. What I most want to highlight is that <strong>Ukraine </strong><strong>joined the USSR</strong><strong> not </strong><strong>voluntarily</strong><strong> but was subsumed</strong><strong> by the Soviet state, or even more accurately </strong><strong>was </strong><strong>conquered</strong>.</p>
<p>The terrible crime of Holodomor makes the possibility of friendly Russian-Ukrainian relations impossible, until Russia at least apologizes by the example of Germany vis a vis the Nazis. Instead, we have Russian authorities speaking about the “non-existence of Ukrainians.”</p>
<p>These topics deserve more comprehensive coverage in English and other languages. Although some modern <a href="https://holodomormuseum.org.ua/hololomor/natsionalna-knyha-pam-iati-zhertv-holodomoru-1932-1933/">research</a> by learned historians and academics have been published, the widespread inclusion in school textbooks everywhere and global media recognition is still missing.</p>
<p>For members of the EU, especially France and Germany, it often seems strange that Ukrainians and Russians can not simply sit down at the negotiating table and find mutual reconciliation.</p>
<p>I would like to respond through the <a href="https://euromaidanpress.com/2022/02/18/a-stockholm-syndrome-with-long-roots-experts-explain-how-to-counter-russian-influence-in-germany/">words</a> of Hannes Adomeit, German political scientist at the Institute for Security Policy at Kiel University, who said:</p>
<p align="left"><em>“[Moscow power] does not take unnecessary risks. Impervious to logic or reason, it is highly sensitive to logic of force. For this reason, it can easily withdraw – and usually does when strong resistance is encountered at any point. If the adversary has sufficient force and makes clear his readiness to use it, he rarely has to do so.”</em></p>
<p align="left">Little has changed in the current-day politics of Putin. To prove this, one has only to analyze Kremlin political declarations – they were always a means for military ends and expansion of territorial control.</p>
<p align="left">Other clear evidence of Kremlin policy is in its constant straightforward deception and denigration of human lives in order to augment the desired military effect. It is now routine in Donbas for Russian soldiers to hide artillery among civilian houses and fire at Ukrainian soldiers to provoke return fire, and <span lang="en-GB">then </span><a href="https://euromaidanpress.com/2022/02/17/the-donbass-genocide-myth-in-the-making-a-kindergarten-shelling-case-study/" target="_top"><span lang="en-GB">accuse Ukrainian military in “making genocide in Donbas.”</span></a> The latest example is “evacuation” of civilians from Russia-occupied Donbas starting on 18 February to create panic and make a media-show that occupied territories are preparing for an alleged Ukrainian offensive – which Ukraine cannot and does not want to do. This evacuation was combined with fabricated explosions to create anxiety, and spur willingness to fight among the Russian population.</p>
<p align="left">Such policies, however, are not a surprise when one remembers special barrier troops in the Red Army during WWII that were used not to fight with the enemy but to go after Soviet soldiers and shoot anyone who would try to draw back. The other historical example that the Russian government denies, but which is very likely true, is the Russian apartment bombings in 1999 that killed 367 people. They were most likely organized by the Russian FSB to accuse “Chechen terrorists” and create an excuse to start the invasion of Chechnia. Alexandr Litvinenko who first wrote about this was fatally poisoned by the Russian FSB. The story is properly analyzed in David Satter’s <a href="https://www.amazon.com/Less-You-Know-Better-Sleep/dp/153661808X" target="_top"><span lang="en-GB">book</span></a> <em>The Less You Know, The Better You Sleep: Russia’s Road to Terror and Dictatorship under Yeltsin and Putin.</em></p>
<p align="left">In contemporary Ukraine, it is also routine for Russian occupiers both in Donbas and Crimea to capture civilians and torture them with electrocution and beatings just for expressing pro-Ukrainian political sentiments – as harmlessly as in a Facebook post. One such illegal prison<a href="https://www.atlanticcouncil.org/blogs/ukrainealert/new-book-recounts-prisoner-torture-in-russian-occupied-eastern-ukraine/"> is described in detail</a><a href="https://www.atlanticcouncil.org/blogs/ukrainealert/new-book-recounts-prisoner-torture-in-russian-occupied-eastern-ukraine/"> </a>by Ukrainian journalist and former prisoner of occupiers Stanislav Aseyev in his memoir <em>The Torture Camp on Paradise Street</em>, centered on the infamous illegal prizon Izolyatsia in occupied Donbas.</p>
<p align="left">And finally, the most recent example, the story of political prisoner Oleh Prykhodko, <a href="https://www.facebook.com/evgen.chepelyansky/posts/4458351064275600">published</a> by Yevhen Chepelianskyi, 19 January 2022:</p>
<p align="left"><em>In captivity since October 2019, Oleh was tortured with electricity for days, drenched in cold water, and handcuffed for hours with his arms twisted behind his back. He is kept in solitary confinement without a bed. Being sick, this 64-year-old man must stand barefoot on the cold concrete all day… The man is in a terrible state of health, but is not given any treatment. His kidneys will soon fail, and he has terrible pain in his urinary system. With a hypocritical smile, the prison "doctors" say that "everything is fine.” Oleh is tortured because of his position on Ukraine ... Today he is required to renounce his ideology, and write what is dictated, that he fought in some hot spots [against Russians], which they will dictate to him. Oleh’s daughter saw his terrible condition. He was very swollen. “I am being killed, I will not survive, Oleh told her. They won't even give my body to you.”</em></p>
<p align="left">Ukrainians know well what awaits them should they make any concessions to Russia. There are enough lessons both from history and from contemporary reality. That is why they are ready to fight back for their state. They demonstrate this daily through volunteer military training. Thousands participate to be ready to support the regular army should the worst scenario begin.</p>
<p align="left">But there is still a way to prevent war and end the Russian chauvinist “empire” without a single shot. The way is to demonstrate Western strength now, before any actual further aggression of Putin, according to the recommendation of George Kennan. Should Russia draw back now under strong international and first of all military pressure, then it will be doomed to further decay as a self-imagined empire and increasingly subject to internal transformation to a free state.</p>
<p align="left"> </p>
<p align="left"> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A trapalhada do voto dos emigrantes</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/a-trapalhada-do-voto-dos-emigrantes/"/>
        <id>https://polititank.pt/a-trapalhada-do-voto-dos-emigrantes/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-23T16:33:02+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Devido a um acordo entre Iniciativa Liberal, PSD, Aliança, Bloco de Esquerda, Livre, Volt, CDU e PS, foi decidido que os votos que vinham sem estar acompanhados da fotocópia do cartão de cidadão seriam considerados validos, mesmo que a lei diga que tal não é&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><span lang="pt-PT">Devido a um acordo entre </span><span lang="en-US">Iniciativa Liberal, PSD, Aliança, Bloco de Esquerda, Livre, Volt, CDU e PS, foi decidido que os votos que vinham sem estar acompanhados da fotocópia do cartão de cidadão seriam considerados validos, mesmo que a lei diga que tal não é possível fazer, ficando escrito em ata que os partidos </span><span lang="pt-PT">concordaram de forma unânime em “aceitar como válidos todos os boletins cujos envelopes permitam a identificação clara do eleitor e descarga nos cadernos eleitores desmaterializados, mesmo que o envelope não contenha cópia do cartão de cidadão ou bilhete de identidade”.</span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Noutra reunião posterior o PSD recuou e exigiu que esses votos não fossem contabilizados. O problema é quem em muitas secções de votos já se tinham misturados os votos validos e os não validos, o que obrigou a anular os votos todos. Esta trapalhada levou a que mais de 80% dos votos do círculo da Europa fossem anulados (mais de 157 mil). </span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Face a isto tudo, o Tribunal Constitucional decidiu anular o resultado das eleições e mandar repetir a votação dos emigrantes no círculo da Europa. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Passadas que estão as eleições legislativas e contados que estão os votos no continente e nas ilhas, restava contar os votos fora de Portugal, ou seja, os votos do círculo da Europa e os votos do círculo fora da Europa, que elegem dois deputados cada um para o resultado final das eleições estar apurado. Mas como o nosso país é exímio em trapalhadas, lá tinha de vir mais uma.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Como é sabido, muitos emigrantes votam através de um boletim que é enviado pelo correio. Estes preenchem o boletim de voto com a cruz no partido que desejam votar e colocam o mesmo dentro de um envelope junto com uma fotocópia do cartão de cidadão. A forma de voto em si já levanta problemas dado as falhas e a complexidade que apresenta, podendo eleitor não receber o envelope a tempo, ou este se perder, chegar tarde ou ser aberto. A juntar a isto muitos votantes não enviam a fotocópia do cartão, muitos por não saberem ou por outros motivos, mesmo quando a lei afirma que só são validos os votos a respetiva fotocópia.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">E é aqui que está o problema, no facto de haver muitos votos que não estão acompanhados desta fotocópia. </span></p>
<p align="justify"><span id="Moldura1" dir="ltr"></span><span lang="pt-PT">Há varias coisas a reter desta trapalhada.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">A primeira é de que os partidos tentaram contornar a lei através de um acordo ilegal. Se está na lei que só são validos os votos que venham acompanhados de uma cópia do cartão de cidadão, qualquer acordo partidário para fazer o contrário é ilegal, e por isto o tribunal constitucional veio chumbar tal acordo. Se neste caso a lei está mal feita e se deve ser alterada para facilitar o voto dos imigrantes então que se altere a lei. Eu sou a favor que se altere a lei, nomeadamente começar a estudar a possibilidade de votar eletronicamente com recurso à chave móvel digital, passar a colocar, junto com o envelope enviado a quem se inscreveu para votar por correio, o boletim de voto e um documento que identifique aquele eleitor. Assim o eleitor apenas tinha de voltar a enviar o envelope com os dois documentos. Outra opção seria criar mesas de votos em locais com grande concentração de emigrantes, que poderiam estar abertas, por exemplo, em vários dias ou até ser móveis para ir de encontro aos emigrantes. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">A segunda é que toda esta história é uma falta de respeito a todos os que votaram corretamente. Por causa de trapalhadas partidárias, que os emigrantes não têm culpa, vamos anular todos os seus votos e obrigá-los a votar novamente. É necessário promover uma sessão de esclarecimento para que, caso na próxima eleição ainda se vote da mesma maneira, os emigrantes saibam claramente que têm de colocar uma cópia do cartão de cidadão junto com o boletim para o voto ser validado. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">A terceira é que isto naturalmente influencia na questão governativa. Com a repetição das eleições nos dias 12 e 13 de março, apenas está previsto haver orçamento para junho, com o governo a entrar em funções um mês mais tarde que o previsto anteriormente. Se isto é benéfico ou não é conversa para outro artigo. O que é certo é que nos deixa mais um tempo “parados” politicamente. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Portugal é um país exímio no que toca a trapalhadas. Esperemos que esta sirva de lição para os políticos do futuro. Não sei até que ponto a repetição das eleições não vai aumentar a já altíssima abstenção dos nossos emigrantes. Vamos esperar que tal não se verifique.</span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias refletem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O Comboio da Liberdade e os Carris da Decência</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/o-comboio-da-liberdade-e-os-carris-da-decencia/"/>
        <id>https://polititank.pt/o-comboio-da-liberdade-e-os-carris-da-decencia/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-23T00:12:51+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/86/51864333118_810bd49c8e_k.jpg" alt="" />
                    Atualmente, fala-se no comboio da liberdade em Ottawa, que se propagou em várias zonas do globo. Uma demonstração feita por camionistas e outros cidadãos contra o que consideram que infringe a sua liberdade. No abstrato, é, para mim, fácil concordar com o movimento. Um certificado&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/86/51864333118_810bd49c8e_k.jpg" alt="" />
                <p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;">Atualmente, fala-se no comboio da liberdade em Ottawa, que se propagou em várias zonas do globo. Uma demonstração feita por camionistas e outros cidadãos contra o que consideram que infringe a sua liberdade.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> No abstrato, é, para mim, fácil concordar com o movimento. Um certificado de vacinação não faz sentido, na medida em que também não apresentamos para doenças mais graves (leia-se, por exemplo, sarampo, varíola, tuberculose e afins), porque não faz sentido. Até porque alguém que não tenha sido vacinado para essas demais doenças por algum motivo de saúde nunca foi proibido de ir seja onde for.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> No caso, por exemplo, da vacina da gripe, que é também opcional (tal como a do covid) e com reforços anuais, nunca antes proibimos ninguém de fazer algo só por não a tomar, e as consequências serão de quem decide seja o que for. Posto isto, não creio que seja necessário a interferência do estado. Mas é sim necessário que as pessoas se recordem se faz sentido pedir tal coisa. Numa empresa, sempre pedimos o boletim de vacinas, como tal, as empresas devem avaliar se pretendem que os trabalhadores estejam vacinados ou não. Sejam as decisões de quem as toma.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Dito isto, é possível ambos os lados estarem a cometer erros. Ninguém é perfeito e todos os cometemos, afinal. Tanto o do governo do Canadá (e alguns outros que tentaram impedir a manifestação), como de quem protesta. Que não se coloque em causa o direito de qualquer pessoa se manifestar sobre o que acha correto. Podem, e devem, fazê-lo. Contudo, temos formas de o fazer. Uma manifestação pressupõe que sejam respeitados os termos legais para o fazer, como tudo o que isso implica. E não posso deixar de notar que houve um certo, e perdõem-me a expressão, sentimento de “não saio daqui enquanto não me derem o que quero”. Com todo o respeito, isto não é uma manifestação, é uma “birra”.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;">Defendo, com isto, que devem ter todo o direito a se manifestar, seja contra o certificado, seja pelo ordenado, o que seja. As suas vozes merecem ser ouvidas. Mas respeitando os termos em que todos concordámos em fazê-lo.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;">Contudo, há que ver também o percurso dos média no que toca a este movimento. Só porque alguém é contra o certificado, não significa que seja de extrema-direita. Muitas vezes, talvez pela pressão de ser o primeiro a publicar, ou talvez por irresponsabilidade, é mais fácil rotular a demonstração como “a extrema-direita”, em vez de fazer o trabalho jornalístico de questionar, investigar, procurar informar o público ao invés de criar títulos sensacionalistas. Rotular alguém como “extrema-direita” tem tornado o processo mais fácil na medida em que não se questiona alguém, porque são “extremistas”. Mas de relembrar que, numa sociedade em que falamos bastante em polarização, isto só contribui para mais disso, e nunca menos. Que se promova o diálogo, não o isolamento de raciocínios. Aliás, sempre que pedimos união, devemos talvez também trabalhar para ela, e não afastar os demais com “se não concordas comigo és extremista”.<br>Em conclusão, o povo é sábio e costuma dizer: “Em casa onde não há pão, toda a gente ralha e ninguém tem razão”. O tempo que passamos a apontar os erros dos demais, talvez também devêssemos olhar para o nosso lado e ver o que fazemos errado, e tentar melhorar isso. E assim, talvez, possamos contribuir para a diminuição do atrito entre cada grupo de pessoas.</span></span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias refletem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O Chega deve ter um vice-presidente da AR?</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/o-chega-deve-ter-um-vice-presidente-da-ar/"/>
        <id>https://polititank.pt/o-chega-deve-ter-um-vice-presidente-da-ar/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Coluna"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-22T00:18:11+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Durante a última semana não se tem falado praticamente noutra coisa para além da escolha apresentada por André Ventura para a vice-presidência da AR. O líder do Chega indicou o nome de Diogo Pacheco de Amorim, deputado eleito pelo círculo eleitoral do Porto com 72&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify">Durante a última semana não se tem falado praticamente noutra coisa para além da escolha apresentada por André Ventura para a vice-presidência da AR. O líder do Chega indicou o nome de Diogo Pacheco de Amorim, deputado eleito pelo círculo eleitoral do Porto com 72 anos, sendo o mais velho do grupo parlamentar dos 12 deputados eleitos pelo Chega a nível nacional.</p>
<p align="justify">A tradição parlamentar indica que os quatro partidos mais votados têm o direito de indicar um nome para ocupar o cargo de vice-presidente da AR. Esta norma jurídica consta da alteração constitucional de 1982, art. 178º da Constituição da República Portuguesa relativamente à competência interna da Assembleia.</p>
<p align="justify">O artigo estabelece na alínea b) que compete à AR “eleger por maioria absoluta dos Deputados, em efectividade de funções o seu Presidente e os demais membros da Mesa, sendo os quatro Vice-Presidentes eleitos sob proposta dos quatro maiores grupos parlamentares”.</p>
<p align="justify">No entanto o nome escolhido pelo Chega não deverá recolher o apoio dos 116 parlamentares para ser aprovado, uma vez que os partidos de esquerda já anunciaram de antemão que votarão contra a indigitação de Pacheco de Amorim para o cargo de vice-Presidente da AR.</p>
<p align="justify">Os deputados de esquerda remetem-se a poucos esclarecimentos sobre o assunto, limitando-se às tiradas antifascistas do “Não Passarão”, expressão que ficou bastante vulgarizada durante a Guerra Civil Espanhola (1935-1939), quando Dolores Ibarruri La Passionária instigou os republicanos contra as tropas do General Franco com a frase: «¡Para vivir de rodillas, es mejor morir de pié!» e «¡No pasarán!»"Para viver de joelhos, é melhor morrer de pé!" e "Não passarão!".</p>
<p align="justify">Uma expressão usada por António Costa no debate com André Ventura nos debates para as eleições legislativas de 30 de Janeiro, ao dizer-lhe frontalmente “Comigo, o senhor não passa! As suas ideias não passam”, acrescentando “não estou aqui para o moderar ou mitigar!”, aludindo claramente à benevolência demonstrada por Rui Rio face a André Ventura.</p>
<p align="justify">Isabel Moreira dirigiu-se a Pedro Frazão num debate na CNN nos mesmos termos, sem qualquer respeito perante os mais de 400.000 portugueses que legitimamente votaram no partido Chega, tornando-o na terceira força política nacional.</p>
<p align="justify">O PS pode ter a maioria absoluta, mas não se pode valer do poder absoluto para recusar falar com o partido político que elegeu como seu inimigo principal. A falta de elevação política de António Costa hostilizando o Chega sairá cara ao PSD, se os seus dirigentes mostrarem o mesmo tipo de atitudes de António Costa no diálogo com o partido de direita radical, excluindo-o do diálogo político institucional.</p>
<p align="justify">A esquerda tende a confundir propositadamente o facto de o Chega ser anti-sistema como o facto de ser anti-regime. A identidade do Chega é construída a partir de fora, ou seja, são geralmente os partidos de esquerda que definem e classificam aquilo que o Chega representa na sociedade portuguesa. Tudo isto para legitimar a narrativa de que se trata de um partido antidemocrático e das forças derrotadas a 25 de Abril.</p>
<p align="justify">Citando Ricardo Marchi numa entrevista concedida à CNN: “o cordão sanitário são os eleitores que decidem quais os partidos que devem ser mantidos dentro ou fora da governação. (…) Se o eleitorado português decidir que o Chega alcança 15%, 20% ou 30%, aí o eleitorado diz queremos um governo de centro-direita com o Chega como parte deste governo. Assim funciona em todas as democracias da europa Ocidental”.</p>
<p align="justify">A farsa tem de acabar e a esquerda rever o seu conceito limitado de democracia. A partir do momento em que o PCP e o BE participam do “jogo democrático”, mesmo que defendam a revolução Russa e alguns dos seus ditadores mais sanguinários da história também o Chega deve ter um vice-presidente da AR, seja Pacheco de Amorim ou qualquer outro nome na eventualidade deste primeiro ser chumbado.</p>
<p align="justify"><br><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias refletem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kim Jong-Un e as Armas Nucleares: Um Amor Sem Ódio</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/kim-jong-un-e-as-armas-nucleares-um-amor-sem-odio/"/>
        <id>https://polititank.pt/kim-jong-un-e-as-armas-nucleares-um-amor-sem-odio/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-15T17:53:06+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/82/NK.png" alt="" />
                     Coreia do Norte. A Coreia de Kim Jong-Un, atualmente. O Estado com a cultura mais homogénea do Mundo, atrevo-me. Hoje em dia, é associada ao isolacionismo, ao controlo estatal da economia, ao atraso e aos bloqueios enquanto potência mundial e face aos restantes Estados. É,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/82/NK.png" alt="" />
                <p align="justify"> Coreia do Norte. A Coreia de Kim Jong-Un, atualmente. O Estado com a cultura mais homogénea do Mundo, atrevo-me. Hoje em dia, é associada ao isolacionismo, ao controlo estatal da economia, ao atraso e aos bloqueios enquanto potência mundial e face aos restantes Estados. É, ainda, considerada um país intrigante, cujo regime assenta numa ditadura vitalícia, que percorre gerações inteiras não dando azo ao espírito democrático do próprio estatuto. Sendo um presente da Guerra Fria e, graças aos impulsos soviéticos, às hostilidades com os vizinhos sul-coreanos –defendidos pelos Estados Unidos da América-, a Coreia do Norte sempre procurou o programa e, posteriormente, o conflito nuclear como forma de poder e de afirmação no Sistema Internacional.</p>
<p align="justify">Há muitos anos que o Mundo está em modo-alerta face aos últimos passos de Kim, principalmente quando este subiu ao poder demonstrando possuir uma política bem mais severa face ao seu antecessor, o seu pai. Nesta política mais severa podemos constatar a corrida ao armamento, refrescando a memória da Guerra Fria com Reagan e Gorbatchev; a corrida à produção de energia nuclear como arma destrutiva face a qualquer inimigo; o fim da liberdade jornalística –não permitindo qualquer ambiguidade e/ou ceticismo em relação ao Estado- e; uma economia altamente centralizada e planeada na sua maioria, pelo Estado.</p>
<p align="justify">Conquanto, apesar da força do hábito, parece que a Coreia do Norte tem insistido nos seus ataques-surpresa provocando instabilidade nas poucas relações diplomáticas externas que possui e, até mesmo, no resto do Mundo dado o perigo que representa. Tal se tem feito ver com o recurso aos testes de armas nucleares que haviam sido suspensos desde 2017, assim como o lançamento de mísseis balísticos intercontinentais de longo alcance. Exemplos significativos desses ataques-surpresa por parte da nação norte-coreana foram a projeção de dois mísseis para o Mar do Japão, assim como o conjunto de lançamentos que Pyongyang (maior cidade da Coreia do Norte) tem feito nos últimos dias.</p>
<p align="justify">Esta posição bélica de Kim Jong-Un tem sido alvo de protagonismo por parte de Governos e dos próprios media, preocupados com a segurança e a paz internacionais defendidas pelo Ocidente e, igualmente, pela Organização das Nações Unidas (ONU). Também a última, juntamente com a União Europeia (EU), revela a sua apreensão com os últimos acontecimentos norte-coreanos acreditando que se trata de uma pré tensão nuclear de caráter mundial e, posteriormente, de destruição mútua dada a natureza nuclear. Como já era de esperar, à custa do doloroso passado Histórico com a Coreia do Norte, a Coreia do Sul demonstrou-se em alerta, tal como em todas as outras posições militares da Coreia do Norte, pois, qualquer uma, pode ser o começo da tentativa de uma reunificação coreana com sede na Coreia do Norte e com todos os seus pressupostos e prerrogativas.</p>
<p align="justify">Todos apelam ao fim do uso de mísseis balísticos por violar as resoluções do Conselho de Segurança da ONU, ao fim da negação dos direitos humanos que se faz sentir na Coreia do Norte, à rejeição das liberdades e garantias declarada por Kim Jong-Un, no entanto, a Coreia do Norte, presidirá a Conferência de Desarmamento da ONU a maio deste ano através de um fórum de uma negociação multilateral –algo bastante típico- sobre o tema em questão. No mínimo, suspeito, até mesmo enigmático. Ou irónico, visto que Kim Jong-Un é o primeiro a censurar a falta de imparcialidade e objetividade do Conselho de Segurança e, consequentemente, da ONU, dada a leveza com que leva os exercícios militares de grande escala dos Estados Unidos da América.</p>
<p align="justify">Apesar do gosto de Kim Jong-Un por armas nucleares de grande calibre, parece-me, e a grande parte da Comunidade Internacional, que o timing foi oportuno e congruente. Se realizarmos uma linha do tempo, depressa ligamos duas ocasiões importantíssimas para a Coreia do Norte que a poderão, eventualmente, condicionar de alguma forma ou ajudar a condicionar uma outra potência de forma estratégica.</p>
<p align="justify">Estão a ocorrer, em Pequim, os Jogos Olímpicos de Inverno- um grande evento, de importante valor para a China até mesmo via política- (visto na linha do tempo: poucas semanas depois do leque de lançamentos elaborados). Ora, como é de prever, a China não ficará satisfeita se, durante a sua Olimpíada, houvessem testes de mísseis na vizinhança. É bastante presumível que tal se trate de uma manobra de Kim Jong-Un para incomodar a China dada a retoma das negociações a nível económico e comercial entre ambos os países. É de especial relevo relembrar que a Coreia do Norte tem vindo a enfrentar complicações, principalmente económicas, à custa do bloqueio imposto pela mesma para manter a COVID-19 fora do seu território e, por consequência, as relações comerciais com a China, o seu maior aliado económico e político, foram suspensas. Até agora.</p>
<p align="justify">A intensificação das atividades bélicas e agressivas por parte da Coreia, também se podem traduzir numa <em>pseudo</em> resposta face ao calendário da vizinha Coreia do Sul, que entrará, em breve, em eleições políticas.</p>
<p align="justify">É igualmente possível que Kim Jong-Un tenha utilizado o pretexto da testagem do armamento para formular uma espécie de resposta de <em>hard-power</em> à Administração de Joe Biden –Presidente dos Estados Unidos da América-, que desde cedo se demonstrou incapaz e desinteressada em estabelecer qualquer tipo de negociação, a não ser a da paz mundial junto das Organizações Internacionais.</p>
<p align="justify">Por fim, uma última perspetiva que, de certa forma, se pode completar com alguma anterior, afirma que Kim Jong-Un aproveitou a conjuntura atual de tensão entre a Ucrânia e a Rússia para não dispor de qualquer atenção por parte da Comunidade Internacional e, assim, cumprir os seus intentos militares.</p>
<p align="justify">Assim, estima-se que o fortalecimento das atividades bélicas tenha coincidido com um momento delicado tanto da Política Internacional, como da Geopolítica Mundial, ficando no ar a probabilidade de tal ter sido intencional, ou não.</p>
<p align="justify">Graças à paralisia das relações norte-americanas e norte-coreanas e à vontade da imposição de sanções por parte de Organizações Internacionais e até mesmo “meros” Estados, podemos contar, com uma Coreia do Norte ainda mais agressiva e de caráter inflexível nos próximos tempos. É extremamente improvável que se aproxime um fim ao lançamento e/ou testagem de mísseis balísticos.</p>
<p align="justify"><a name="_GoBack"></a> A Coreia do Norte, desde a sua formação, mas, principalmente, desde a Guerra da Coreia, sempre necessitou de dominar e abarcar o armamento nuclear como forma de proteção face a eventuais tentativas de algum Estado e, até mesmo, para demonstrar um certo poderio naquela que é a nova Ordem Internacional.</p>
<p align="justify"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A oposição fofinha e os debates quinzenais</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/a-oposicao-fofinha-e-os-debates-quinzenais/"/>
        <id>https://polititank.pt/a-oposicao-fofinha-e-os-debates-quinzenais/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-21T00:17:37+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    O ano era 2020, mais precisamente julho desse ano, quando por iniciativa do PSD e do seu líder Rui Rio, à qual se juntou o Partido Socialista, se aprovou na Assembleia da República o fim dos debates quinzenais com o primeiro-ministro. Não é mentira para&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="left"><span lang="pt-PT">O ano era 2020, mais precisamente julho desse ano, quando por iniciativa do PSD e do seu líder Rui Rio, à qual se juntou o Partido Socialista, se aprovou na Assembleia da República o fim dos debates quinzenais com o primeiro-ministro.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Não é mentira para ninguém que Rui Rio não gosta de trabalho parlamentar nem dos debates quinzenais e muito menos faz oposição. Com esta ação o PSD decide chutar para canto esta função e deixar de escrutinar o governo. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Os debates quinzenais são um espaço importante onde a Assembleia da República faz um escrutínio à ação do governo. No fundo, não faz mais do que a sua função. E é aqui que a oposição pode brilhar, ao fazer o que a própria palavra diz, oposição ao governo. Ainda para mais agora, depois da maioria absoluta do PS, escrutinar torna-se mais importante do que nunca, pois o histórico de maiorias absolutas deste partido não nos traz boas memórias.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Ora ao longo destes tempos temos visto que Rui Rio e oposição são duas coisas que não combinam. O “líder da oposição”, entre aspas porque de oposição tem muito pouco, descartou sempre fazer este papel, preferindo a oposição fofinha que em pouco incomoda e nada chateia. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Mais recentemente o tema dos debates quinzenais voltou ao de cima. Após a maioria absoluta do PS os partidos da oposição à direita, a Iniciativa Liberal e o Chega, vieram rapidamente dizer que é preciso voltar já com os debates quinzenais. A estes juntaram-se Bloco de Esquerda, PCP, PAN e Livre. Mais uma vez a oposição fofinha ficou de fora.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Rui Rio apressou-se a dizer que é contra o regresso dos debates quinzenais, pois considera que estes são um “espetáculo parlamentar para abrir telejornais”, dizendo que não é escrutínio sério chamar o primeiro ministro semana sim, semana não, para responder a perguntas </span><span lang="pt-PT">“</span><span lang="pt-PT">lá do fundo da sala (…) a propósito de tudo e mais alguma coisa, sem sequer o primeiro-ministro saber aquilo que lhe vão perguntar”.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Se há forças partidárias que usam os debates para fazer espetáculo é lá com elas. O trabalho da Assembleia da República é fiscalizar e escrutinar as ações do governo e não me parece que um debate a cada dois meses com o primeiro-ministro seja a melhor fiscalização ou escrutínio. Esperava-se do “líder da oposição” que fosse o primeiro a assumir este papel, e não o primeiro a tentar acabar com ele. Num ponto concordo com Rui Rio, é importante termos debates ministrais.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Com esta atitude, Rui Rio abre espaço aos partidos mais à direita para estes se apresentarem como a verdadeira oposição. Mais um tiro no pé na estratégia do PSD. O Chega e a Iniciativa Liberal têm aqui uma oportunidade de ouro para se afirmarem e para crescerem, enquanto o PSD continua a ficar para trás. E é isso mesmo que estão a fazer. Vimos já a Iniciativa Liberal a apresentar um leque de propostas que pretende por em cima da mesa, entre as quais, a alteração do sistema eleitoral ou uma reforma do SNS. É desta oposição que precisamos, uma oposição clara, coerente e com ideias, que escrutina e fiscaliza a ação do governo. Não precisamos da oposição fofinha de Rio.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Para o bem da democracia e do escrutínio parlamentar, é importante o regresso dos debates quinzenais.</span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Legislativas de Cabeça Fria</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/legislativas-de-cabeca-fria/"/>
        <id>https://polititank.pt/legislativas-de-cabeca-fria/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Coluna"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-21T00:17:44+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Este artigo de opinião foi publicado na edição de 4 de Fevereiro 2022 do semanário Jornal Diabo, com o título "Se os jovens emigram estamos perdidos". Regressar a casa às 8 horas e pico depois do trabalho e ver o resultado destas legislativas na televisão,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><em>Este artigo de opinião foi publicado na edição de 4 de Fevereiro 2022 do semanário Jornal Diabo, com o título "Se os jovens emigram estamos perdidos".</em></p>
<p><span lang="pt-PT">Regressar a casa às 8 horas e pico depois do trabalho e ver o resultado destas legislativas na televisão, desapontou-me bastante, quer no dia em que escrevo isto até ao dia que o leitor vai ler. Partilho da surpresa e talvez alguma da revolta, mas recuso-me a </span><span lang="pt-PT">reforçar essa linha de pensamento. A verdade é que vão ser mais quatro anos de trabalho pela frente, trabalho que existiria independentemente de quem tivesse a maioria.</span></p>
<p><span lang="pt-PT">Comparado com 2019 a abstenção desceu dos 51% para os 42%, logo é uma batalha que este ano se pode dizer ter sido ganha. Houve muita gente </span><span lang="pt-PT">jovem </span><span lang="pt-PT">estreante a votar e até abstencionistas que não votavam há anos, incluindo décadas, a aparecer nas urnas. Este voto foi secreto </span><span lang="pt-PT">mas</span><span lang="pt-PT"> útil para a democracia Portuguesa </span><span lang="pt-PT">porque deu legitimidade a todos os deputados que nos vão representar no Parlamento. </span></p>
<p><span lang="pt-PT">Por falar em útil, parece que o PS e a esquerda</span> <span lang="pt-PT">fizeram um maior uso do chamado “voto útil” do que a direita, no entanto também parece que </span><span lang="pt-PT">partidos pequenos não são culpados</span><span lang="pt-PT">. </span><span lang="pt-PT">É verdade que o Chega e IL “roubaram” muitos eleitores e militantes ao PSD, e com isto </span><span lang="pt-PT">cresceram</span><span lang="pt-PT">, no entanto os números mostram um crescimento na votação do PSD, logo o número de eleitores que votou na IL não consegue justificar o fracasso pelo qual o próprio PSD tem culpa. </span></p>
<p><span lang="pt-PT">Rui Rio passou o tempo quase todo, e com legitimas razões, a apoiar o PS nos seus projetos, mas a sua comunicação descrevia um partido que não era de direita porque a “social democracia é de esquerda”, o que é verdade de um ponto de vista da ciência-política. Todavia PSD, no contexto </span><span lang="pt-PT">português</span><span lang="pt-PT">, sempre fez parte da direita, e Rui Rio achou por bem “desmistificar” este conceito tentando colocar o PSD ao centro. </span><span lang="pt-PT">Só </span><span lang="pt-PT">durante a campanha</span> <span lang="pt-PT">Rio se lembrou que o PSD tinha de se tornar a alternativa à direita e angariar o apoio de partidos de direita, exceto o Chega, </span><span lang="pt-PT">embora este último tivesse os números necessários para consolidar a maioria à direita. </span><span lang="pt-PT">O resultado ficou este domingo à vista.</span></p>
<p><span lang="pt-PT">A </span><span lang="pt-PT">IL curiosamente também retirou eleitorado ao BE e ajudou a esvaziar um CDS que aos anos se tinha vindo a esquecer como se tornar popular. Nas redes sociais era um partido muito morto, e apesar de mostrar fortes sinais de vida a nível local nas autárquicas, ficou claro que a liderança não estava à altura deste desafio, e a equipa de marketing simplesmente adormeceu. </span><span lang="pt-PT">Segundo fontes próximas, alguns núcleos encontravam-se completamente desorganizados e pouco ativos. Tal como o PSD, chegou tarde para mostrar ao povo essa identidade de direita conservadora “moderada” </span><span lang="pt-PT">que seria </span><span lang="pt-PT">a alternativa ao PS. A IL e o Chega, mais uma vez, absorve</span><span lang="pt-PT">ram</span><span lang="pt-PT"> várias linhas de conservadores – urbanos e </span><span lang="pt-PT">rurais – com uma boa parte com ensino superior (IL) e outra com ensino secundário (Chega) - </span><span lang="pt-PT">(ver Pedro Magalhães) -</span><span lang="pt-PT">, eleitorado tal que era o corpo e alma do CDS desde sua génese. </span></p>
<p><span lang="pt-PT">P</span><span lang="pt-PT">or fim, há muitos jovens agora a ameaçar emigrar, revoltados e temendo os próximos anos sobre a liderança do PS. Mas há dois pontos: primeiro, mesmo que a direita, fosse qual fosse, ganhasse a maioria absoluta, não mudaria o país em 4 anos, embora pudesse iniciar algumas políticas. Emigrar agora ou depois seria a mesma coisa, exceto que o barco em vez de apanhar velocidade, ameaça ir afundando. </span><span lang="pt-PT">É uma questão de moral.</span></p>
<p><span lang="pt-PT">Segundo, a direita </span><span lang="pt-PT">efetivamente </span><span lang="pt-PT">tem um novo ímpeto e estreias no Parlamento </span><span lang="pt-PT">(e a extrema-esquerda encolheu)</span><span lang="pt-PT"> que v</span><span lang="pt-PT">ão</span><span lang="pt-PT"> precisar d</span><span lang="pt-PT">e todos nós, principalmente dos</span><span lang="pt-PT"> nossos jovens . </span><span lang="pt-PT">Se estes nos abandonam, não só a idade da reforma ameaça subir exponencialmente, como perdemos a nossa soberania. Temos uma população velha que pede reformas fiscais que só o PS promete, e a direita tem de se adaptar </span><span lang="pt-PT">a esta complexa </span><span lang="pt-PT">demografia.</span></p>
<p> </p>
<p><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Estatutos</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/estatutos/"/>
        <id>https://polititank.pt/estatutos/</id>

        <updated>2022-02-07T17:18:38+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    1º 1. A associação, sem fins lucrativos, adota a denominação Associação Polititank e tem sede na Rua Vítor Santos, nº 11 3º Esquerdo, freguesia de Corroios, concelho do Seixal. 2. A sede da Associação pode ser transferida, por deliberação da Assembleia Geral, para qualquer outra&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3 class="western align-center">1º</h3>
<p class="western align-center">1. A associação, sem fins lucrativos, adota a denominação Associação Polititank e tem sede na Rua Vítor Santos, nº 11 3º Esquerdo, freguesia de Corroios, concelho do Seixal.</p>
<p class="western align-center">2. A sede da Associação pode ser transferida, por deliberação da Assembleia Geral, para qualquer outra localidade do país.</p>
<h3> </h3>
<h3 class="western align-center">2º</h3>
<p class="western align-center">A Associação, sem fins lucrativos, é independente e tem por objeto a reflexão, a elaboração de estudos e a promoção de debates, que contribuam para reforçar a sociedade civil portuguesa para uma maior intervenção desta junto dos poderes públicos, sobre temáticas tanto nacionais, como internacionais, pretende-se igualmente um foco especial à juventude, sempre com visão no futuro. Sendo assim um think-tank.</p>
<p class="western align-center">A Associação tem por objeto:</p>
<p class="western align-center">a) Proceder a estudos relativamente a matérias que, no campo da política, sejam relevantes o conhecimento público, sem qualquer discriminação ou tendência;</p>
<p class="western align-center">b) Propor debates públicos que promovam a discussão e informação de matérias políticas;</p>
<p class="western align-center">c) Promover o esclarecimento e o debate sobre a situação política do país;</p>
<p class="western align-center">d) Promover a liberdade de informação;</p>
<p class="western align-center">e) Fomentar o intercâmbio de conhecimentos e experiências entre pessoas ou com outras organizações a nível nacional e internacional e colaborar com elas em iniciativas que possam contribuir para a prossecução dos fins da Associação, tais como a realização de ações de formação, a promoção e/ou patrocínio da edição de livros ou outras publicações, a promoção de atividades tais como cursos, estágios, seminários, colóquios, congressos, conferências, encontros e exposições.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">3º</h3>
<p class="western align-center">Para o efeito do disposto no artigo anterior, a Associação fundamenta-se nos princípios da Constituição da República Portuguesa, de defesa e aprofundamento da democracia liberal e social, nomeadamente os direitos e liberdades dos cidadãos promovendo a mobilização e a participação destes para a consolidação de uma sociedade civil, consciente e escrutinadora do meio que a rodeia.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">4º</h3>
<p class="western align-center">A Associação tem por receitas as que resultarem da sua própria atividade, das joias e quotas dos associados, deliberadas pela Direção e pelos donativos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">5º</h3>
<p class="western align-center">1. Haverá três tipos de associados:</p>
<p class="western align-center">- Fundadores;</p>
<p class="western align-center">- Efetivos;</p>
<p class="western align-center">- Honorários.</p>
<p class="western align-center">2. São considerados associados fundadores, todos os que subscreverem a escritura pública de constituição da Associação e os demais que constam também da lista anexa que manifestaram essa vontade. Cada associado fundador tem capacidade eletiva de 20 votos.</p>
<p class="western align-center">3. São considerados associados efetivos, todas as pessoas, individuais ou coletivas que reconhecendo a natureza independente e não lucrativa da Associação e os fins que prossegue, a decidam apoiar com bens ou com prestação de serviço, incluído a realização de estudos. </p>
<p class="western align-center">4. São sócios honorários, todas as pessoas, individuais ou coletivas, que, por via dos contributos prestados à Associação, sejam como tal reconhecidos pela Assembleia Geral. Não têm capacidade eletiva.</p>
<p class="western align-center">5. As alterações à capacidade eleitoral, só podem ser revistas em Assembleia Geral, com aprovação de três quartos de todos os associados efetivos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">6º</h3>
<p class="western align-center">Constituem receitas da associação, designadamente:</p>
<p class="western align-center">1. a joia inicial paga pelos sócios, fixada em 15 euros.</p>
<p class="western align-center">2. o produto das quotizações fixadas pela assembleia geral, fixada em vigor: 30 euros, 15 euros para jovens com idades até aos 20 anos.</p>
<p class="western align-center">3. os rendimentos dos bens próprios da associação e as receitas das atividades sociais;</p>
<p class="western align-center">4. as liberalidades aceites pela associação;</p>
<p class="western align-center">5. os subsídios que lhe sejam atribuídos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">7º</h3>
<p class="western align-center">A Associação terá os seguintes órgãos:</p>
<p class="western align-center">- A Mesa da Assembleia Geral;</p>
<p class="western align-center">- A Direção;</p>
<p class="western align-center">- O Conselho Fiscal.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">8º</h3>
<p class="western align-center">1. Todos os órgãos da Associação terão um Presidente e dois Vogais, eleitos em Assembleia Geral.</p>
<p class="western align-center">2. O mandato dos órgãos sociais da Associação é de 3 anos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">9º</h3>
<p class="western align-center">1. A Assembleia Geral é constituída por todos os associados no pleno gozo dos seus direitos.</p>
<p class="western align-center">2. A competência da Assembleia Geral e a forma do seu funcionamento são os estabelecidos no Código Civil, designadamente no artigo 170º, e nos artigos 172º a 179º.</p>
<p class="western align-center">3. A competência da Assembleia Geral e a forma do seu funcionamento são os estabelecidos no Código Civil, designadamente no artigo 170º, e nos artigos 172º a 179º.</p>
<p class="western align-center">4. A Mesa da Assembleia Geral é composta por três associados, um Presidente e dois Vogais, competindo-lhes dirigir as reuniões da assembleia e lavrar as respetivas atas.</p>
<h3> </h3>
<h3 class="western align-center">10º</h3>
<p class="western align-center">1. A direção, eleita em assembleia geral, é composta por 3 associados.</p>
<p class="western align-center">2. À direção compete a gerência social, administrativa e financeira da associação, e representar a associação em juízo e fora dele.</p>
<p class="western align-center">3. A forma do seu funcionamento é a estabelecida no artigo 171º do Código Civil.</p>
<p class="western align-center">4. A Associação obriga-se com duas assinaturas de membros dos órgãos, salvo em assuntos de mero expediente em que é bastante uma assinatura do Presidente da Direção.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">11º</h3>
<p class="western align-center">1. O Conselho Fiscal, eleito em assembleia geral é composto por 3 associados.</p>
<p class="western align-center">2. Ao Conselho Fiscal compete fiscalizar os atos administrativos e financeiros da direção, fiscalizar as suas contas e relatórios, e dar parecer sobre os atos que impliquem aumento das despesas ou diminuição das receitas.</p>
<p class="western align-center">3. A forma do seu funcionamento é a estabelecida no artigo 171º do Código Civil.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">12º</h3>
<p class="western align-center">1. As Assembleias Gerais ordinárias realizar-se-ão no primeiro trimestre de cada ano para debater e votar o Relatório e as Contas do exercício do ano anterior e, bem assim, para apreciação e aprovação do orçamento para o ano seguinte, e, quando for caso disso, eleição para os corpos sociais.</p>
<p class="western align-center">2. A Assembleia Geral só poderá funcionar, em primeira convocatória, se à hora indicada para a reunião estiverem presentes mais de metade dos associados com direito a voto, mas poderá deliberar meia hora depois, em segunda convocatória, com qualquer número de presenças.</p>
<p class="western align-center">3.Salvo o disposto nas alíneas seguintes: a) e b), as deliberações são tomadas por maioria absoluta dos votos dos associados presentes.</p>
<p class="western align-center">a) As deliberações relativas à alteração dos Estatutos, requerem, para a sua aprovação, três quartos do número dos associados presentes;</p>
<p class="western align-center">b) As deliberações ou prorrogação da Associação exigem o voto favorável de três quartos de todos os associados, efetivos, na plenitude do exercício dos seus direitos associativos;</p>
<p class="western align-center">c) As deliberações de assuntos estranhos à ordem do dia, quando forem objeto de proposta apresentada no início dos trabalhos e antes da ordem do dia exigem a aprovação pela totalidade dos associados.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">13º</h3>
<p class="western align-center">A Direção poderá convocar a Assembleia Geral sempre que se justifique e poderão também fazê-lo um número equivalente a um quinto dos associados, por carta dirigida ao Presidente da Mesa da Assembleia Geral a convocar.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">14º</h3>
<p class="western align-center">1. As reuniões da Assembleia Geral, ordinárias ou extraordinárias, serão convocadas pelo Presidente da Mesa ou por quem o deva substituir.</p>
<p class="western align-center">2. A convocação de qualquer Assembleia Geral será feita por meio de aviso por correio eletrónico para todos os associados, na qual deverá ser indicado obrigatoriamente o dia, a hora e o local, a indicação da espécie, geral ou especial, da Assembleia assim como a respetiva ordem de trabalhos. Do mesmo aviso deverá constar que a Assembleia reunirá em segunda convocatória meia hora depois, nos termos do artigo 12º dos presentes Estatutos.</p>
<p class="western align-center">3. Para as assembleias ordinárias, o prazo de antecedência mínima da convocação é de 15 dias; quanto às assembleias extraordinárias, o respetivo prazo é de 8 dias, exceto no caso das assembleias eleitorais em que o prazo mínimo será de 15 dias.</p>
<p class="western align-center">4. Não podem ser tomadas deliberações sobre matérias estranhas à ordem de trabalhos, exceto se todos os associados estiverem presentes e concordarem com o aditamento.</p>
<p class="western align-center">5. Quando se trate de modificação dos Estatutos, com a ordem do dia deverá ser enviada a indicação das alterações propostas.</p>
<p class="western align-center">6. Na ata das reuniões deverá constar um relato dos trabalhos, a indicação exata das deliberações tomadas e o número de associados presentes.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">15º</h3>
<p class="western align-center">A Associação reger-se-á pelos presentes Estatutos e pela Lei Aplicável.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Órgãos</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/orgaos/"/>
        <id>https://polititank.pt/orgaos/</id>

        <updated>2022-02-07T17:09:13+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Mesa da Assembleia Geral Presidente: Carlota Pignatelli Garcia Vogal: Ana Cláudia Breda Vogal: Vasco Semedo Presidente: Cláudio Fonseca Vogal: Bernardo Francisco Ferreira Vogal: José Costa Presidente: Emanuel Almeirante Vogal: António Castro Vogal: André Benquerença
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3 class="align-center">Mesa da Assembleia Geral</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Carlota Pignatelli Garcia</p>
<p class="western align-center">Vogal: Ana Cláudia Breda</p>
<p class="western align-center">Vogal: Vasco Semedo</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">Direção</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Cláudio Fonseca</p>
<p class="western align-center">Vogal: Bernardo Francisco Ferreira</p>
<p class="western align-center">Vogal: José Costa</p>
<p class="western align-center"> </p>
<h3 class="western align-center">Conselho Fiscal</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Emanuel Almeirante</p>
<p class="western align-center">Vogal: António Castro</p>
<p class="western align-center">Vogal: André Benquerença</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Os pontos nos i’s das legislativas </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/os-pontos-nos-is-das-legislativas/"/>
        <id>https://polititank.pt/os-pontos-nos-is-das-legislativas/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-12T20:43:24+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Este artigo de opinião foi publicado na edição de 4 de Fevereiro 2022 do semanário Jornal Diabo. As eleições do passado domingo vieram colocar os pontos nos i’s na política nacional provocando alterações no xadrez político. O Partido Socialista é o grande vencedor da noite&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><em>Este artigo de opinião foi publicado na edição de 4 de Fevereiro 2022 do semanário Jornal Diabo.</em></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">As eleições do passado domingo vieram colocar os pontos nos i’s na política nacional provocando alterações no xadrez político. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">O Partido Socialista é o grande vencedor da noite alcançando a tão desejada maioria absoluta, após obter 41,68% dos votos e 117 deputados (ainda sem contabilizados os votos no estrangeiro). Os portugueses validaram em força o atual governo e deram um sinal de que preferem a estabilidade e a continuação das políticas seguidas até aqui. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Antes de ir aos derrotados da noite, vamos aos outros vencedores. Outro grande vencedor da noite foi o CHEGA que viu o seu número de deputados saltar para 12 (deixando de ser um partido de um homem só), afirmando-se assim como a terceira força política no parlamento e conseguindo capitalizar muito voto de protesto a seu favor. Também a Iniciativa Liberal sai vitoriosa destas eleições ao passar a ser a quarta força política no parlamento ao conseguir eleger 8 deputados, capitalizando para si muito do voto jovem, de maior qualificação, e relativamente mais urbano. Isto comprova que a direita está em mudança muito por culpa do PSD, mas já lá iremos. Por fim também o LIVRE sai vitorioso destas eleições ao conseguir um bom resultado em Lisboa e a eleição de um deputado. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Por fim sobram os grandes derrotados da noite. Comecemos pela esquerda. Tanto o Bloco de Esquerda quanto o Partido Comunista saem com derrotas pesadíssimas destas eleições. O facto de terem chumbado o orçamento fez com que fossem penalizados nas urnas com muitos votos a fugir para a maioria absoluta do PS ou para outros partidos. O BE reduz drasticamente a sua bancada de 19 para 5 deputados, quanto que o PCP fica com 6 (o PEV não elegeu ninguém). Por fim temos o PAN que ficou reduzido a um deputado perdendo a influência que tinha. As polémicas da líder, a fraca difusão da sua mensagem e a deslocação de votos para o PS ajudaram a consolidar a derrota.</span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Outro grande derrotado é o PSD que obtém uma votação abaixo dos 28%. Rui Rio soma assim mais uma derrota, já lá vão três. Se havia dúvidas que Rio e o PSD ao centro, que de partido de oposição tinha pouco, não ganhavam eleições aqui está a prova. A estratégia do PSD falhou em toda a linha. Permitiu uma maioria absoluta do PS, abriu espaço para dois novos partidos crescerem à direita e conduziu o PSD a um péssimo resultado. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">O maior derrotado de todos foi o CDS que perdeu a sua representação parlamentar, podendo o partido cair na irrelevância política, sobrando-lhe só a implantação local e os governos da Madeira e dos Açores. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Estas também foram umas eleições que vão mexer nas lideranças partidárias. Catarina Martins terá de se demitir depois do péssimo resultado. O PCP ver-se-á numa encruzilhada para substituir Jerónimo depois de as figuras mais ilustres do partido ficarem de fora da AR. O PSD terá de mudar de líder, o que também não será tarefa fácil. No CDS Francisco Rodrigues dos Santos já se demitiu. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">A somar a isto , a maioria absoluta do Partido Socialista veio também colocar os pontos nos i’s quanto ao caminho a seguir nos próximos quatro anos. Vai ser mais do mesmo, que já provou não funcionar. Estamos cada vez mais próximos da cauda da Europa, estagnados, com salários baixos e impostos altos. O país onde a geração mais qualificada de sempre (onde eu me incluo) não tem oportunidades de subir na vida e cada vez mais vê a emigração como a única escapatória. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Estas eleições precisavam de trazer frescura política com um novo governo e novas políticas. Em vez disso vão trazer mais do mesmo. Mais 4 anos perdidos.</span></span></span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
