<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2021-07-19T15:22:30+01:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #13</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-13/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-13/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-07-19T15:22:30+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Confinamento; Cabrita Não Se Demite; Joe Berardo Detido; 35 Horas de Trabalho;Convenção do Chega As medidas de desconfinamento voltaram atrás e com isso veio o confinamento, mas igualmente alguma discórdia nossa e o nosso botão de crise a funcionar, já algum tempo que não carregávamos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Confinamento; Cabrita Não Se Demite; Joe Berardo Detido; 35 Horas de Trabalho;Convenção do Chega</h1>
<p>As medidas de desconfinamento voltaram atrás e com isso veio o confinamento, mas igualmente alguma discórdia nossa e o nosso botão de crise a funcionar, já algum tempo que não carregávamos no botão.</p>
<p>Eduardo Cabrita é um ministro à prova de bala e à prova de mortes, depois do cidadão ucraniano morto no aeroporto por elementos do SEF, agora foi um funcionário das estradas e da Brisa, 2 semanas em silêncio, Eduardo Cabrita não se demite e auto-elogia-se uma vez mais.</p>
<p>Joe Berardo foi detido, mas depois solto com uma caução de 5 milhões de euros e passaporte apreendido. É o que temos neste país, que adora mega processos e justiça pública.</p>
<p>Na Assembleia da República esteve em discussão as 35 horas para o sector privado, bem como os 25 dias de férias, todas as propostas foram rejeitadas pelo PS, PSD e Iniciativa Liberal.</p>
<p>O Chega fez a sua Convenção em Sagres, procurando limar o seu programa eleitoral, com algumas alterações e com o André Ventura a dançar YMCA, copiando Donald Trump, que também dançou YMCA.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/IKVWISNllg0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/4wXIjIMPOCwP2pVlZ4goo9" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/13-confinamento-cabrita-n%C3%A3o-se-demite-joe-berardo-detido/id1562875176?i=1000528027566"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #12</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-12/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-12/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-07-01T10:53:48+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Eleições Regionais França; Fim da Presidência Portuguesa da União Europeia e Ferro Rodrigues Os temas da semana são as eleições regionais em França, onde se antecipa a morte política de Macron. A Presidência Portuguesa da União Europeia está a chegar ao fim, o que retirar&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1>Eleições Regionais França; Fim da Presidência Portuguesa da União Europeia e Ferro Rodrigues</h1>
<p>Os temas da semana são as eleições regionais em França, onde se antecipa a morte política de Macron.</p>
<p>A Presidência Portuguesa da União Europeia está a chegar ao fim, o que retirar dela? O certificado digital de vacinação, mas no fim Portugal não foi capaz de assinar a carta contra as posições anti-lgbt protagonizadas por Viktor Órban da Hungria.</p>
<p>Por último, Eduardo Ferro Rodrigues, o nosso Presidente da Assembleia da República que esperava que os portugueses se deslocassem massivamente a Sevilha. Mas como se tal não bastasse e pudesse ser o reflexo do calor do jogo, em plena Assembleia da República voltou à carga, desejando um bom fim-de-semana, em especial aos deputados que fossem a Sevilha. Sevilha que se encontra na zona vermelha em Espanha. Todavia os portugueses da área metropolitana de Lisboa, não podem nem entrar, nem sair da mesma.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mesKh1B3FAc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/5w13ad8YOtEtAPa8tZpTut" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/12-elei%C3%A7%C3%B5es-regionais-fran%C3%A7a-fim-da-presid%C3%AAncia-portuguesa/id1562875176?i=1000527400960"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #11</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-11/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-11/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-28T16:06:45+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Cimeira de Joe Biden e Putin; Viktor Órban e Medidas Anti-LGBT; Restrições de Circulação AML 11º Episódio, onde não foi possível contar com a presença da nossa Carlota, para fazer os seus statements. Foi uma semana mais ou menos calma. Falámos sobre a cimeira ou&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Cimeira de Joe Biden e Putin; Viktor Órban e Medidas Anti-LGBT; Restrições de Circulação AML</h1>
<p>11º Episódio, onde não foi possível contar com a presença da nossa Carlota, para fazer os seus statements.</p>
<p>Foi uma semana mais ou menos calma. Falámos sobre a cimeira ou encontro entre Joe Biden e Vladimir Putin, o que falaram? O que ficou acordado? As questões relacionadas com a Bielorrússia e Ucrânia foram faladas, assim como de Alexei Navalny.</p>
<p>Viktor Órban, líder da Hungria, fez aprovar um pacote de medidas anti-lgbt, como a questão de não se promover ideias LGBT junto de menores.</p>
<p>Por último temos novas medidas na Área Metropolitana de Lisboa, AML, em que não se pode entrar e sair, como forma a baixar os números de infecção da Covid-19.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/k364i4S3nKI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/3YkYJyNhvr5Es2LgW56zYA" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/11-cimeira-joe-biden-e-putin-%C3%B3rban-e-medidas-anti-lgbt/id1562875176?i=1000526764112"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #10</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-10/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-10/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-20T22:46:45+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Pedro Adão e Silva, o Comissário, Medina Dá os Dados à Rússia, Legalizar Cannabis -José Milhazes Pedro Adão e Silva é agora Comissário, equiparado a Director Geral, para as Cerimónias dos 50 anos do 25 de Abril. Toda uma grande polémica montada com os partidos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Pedro Adão e Silva, o Comissário, Medina Dá os Dados à Rússia, Legalizar Cannabis -José Milhazes</h1>
<p>Pedro Adão e Silva é agora Comissário, equiparado a Director Geral, para as Cerimónias dos 50 anos do 25 de Abril. Toda uma grande polémica montada com os partidos de direita a acusarem Pedro Adão e Silva de ser um boy do PS e agora estar a receber recompensa.</p>
<p>Fernando Medina e a Câmara Municipal de Lisboa entregaram à Embaixada Russa os dados dos manifestantes anti Putin. Fernando Medina pediu desculpa, António Costa no alto da sua característica arrogância, disse que o processo não passou do balcão da Câmara Municipal. Esta prática é feita desde 2011, quando António Costa era Presidente da Câmara Municipal.</p>
<p>Tema quente sempre que se fala é a legalização da cannabis.</p>
<p>Todo este episódio contou com a presença de um convidado especial: José Milhazes. Quando se fala em Rússia, fala-se sempre em José Milhazes. Tal deu lugar a uma ronda bónus pedida pelo Emanuel Almeirante.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MyEx6Rh7fuo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/2SK6QnROcV0fzN18AVbnb8" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%overflow:hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/10-pedro-ad%C3%A3o-e-silva-o-comiss%C3%A1rio-medina-d%C3%A1-os-dados/id1562875176?i=1000525619976"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #9</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-9/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-9/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-09T23:22:29+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Carta dos Direitos Humanos na Era Digital; Arraial da Iniciativa Liberal e a greve do Luís Dias A Carta dos Direitos Humanos na Era Digital começa a ser mais discutida, uns a favor, outros contra, mas tem havido finalmente mais debate. José Magalhães, o autor&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Carta dos Direitos Humanos na Era Digital; Arraial da Iniciativa Liberal e a greve do Luís Dias</h1>
<p>A Carta dos Direitos Humanos na Era Digital começa a ser mais discutida, uns a favor, outros contra, mas tem havido finalmente mais debate. José Magalhães, o autor deste ultraje, foi paras ao nosso Ministério da Verdade, pois parece dar o dito por não dito. Mas esteve a falar com a Filomena Cautela, na assembleia da república.</p>
<p>A luta contra a Carta dos Direitos Humanos na Era Digital é a nossa bandeira e não nos calaremos enquanto a isso!</p>
<p>A Iniciativa Liberal vai organizar um arraial, que Fernando Medina, diz nada saber, e se chegar pedido de autorização, que não o dará. A questão é que a Iniciativa Liberal é um partido político, e se o evento for como evento político nada se pode fazer, da mesma maneira que o PCP organizou os seus comícios e congressos, enquanto as pessoas ficavam em casa e nada podiam fazer, mas já percebemos que este governo é de dois pesos, duas medidas.</p>
<p>Luís Dias esteve 28 dias em greve de fome, devido à burocracia e não resposta com aquilo que foi a destruição das suas estufas por mau tempo. É triste que um cidadão se envergonhe assim e só tenha havido mais atenção pela comunicação social no fim da greve de fome de Luís Dias.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KYp2puiyilI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/4PlAkteYxzBXxwsTeWHYIc" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/9-carta-dos-direitos-humanos-na-era-digital-arraial/id1562875176?i=1000524678814"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Compêndio Europa</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/compendio-europa/"/>
        <id>https://polititank.pt/compendio-europa/</id>
            <category term="Compêndios"/>

        <updated>2021-06-28T16:05:33+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Download PDF É um gosto especial assinar o primeiro prefácio do primeiro Compêndio do Polititank, o Compêndio de Maio. Não posso esconder o desejo de assinar muitos mais, claro sinal de vitalidade do Polititank. Nascemos por sorte no mês de Abril, primeira actividade foi no&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="https://polititank.pt/compendio_europa.pdf">Download PDF</a></p>
<h2>Prefácio</h2>
<p class="p1">É um gosto especial assinar o primeiro prefácio do primeiro Compêndio do Polititank, o Compêndio de Maio. Não posso esconder o desejo de assinar muitos mais, claro sinal de vitalidade do Polititank.</p>
<p class="p1">Nascemos por sorte no mês de Abril, primeira actividade foi no dia 25 de Abril, pelo que temos em nós o espírito livre de Abril, mas foi no mês de Maio que fizemos real trabalho de divulgação e de política.</p>
<p class="p1">O presente trabalho é um esforço colectivo, em que queremos pensar, reflectir e chamar a atenção para vertentes europeias, pois decidimos que o mês de Maio seria o nosso mês da Europa.</p>
<p class="p1">Dia 9 de Maio é um dia importante, todavia, não é celebrado da forma que devia, pois a 9 de Maio, Robert Schuman fez a sua famosa declaração, um pequeno passo para toda a estrutura que hoje em dia existe, foi a real primeira pedra do sonho dos Estados Unidos da Europa para uns, de uma Europa Federada, de um lugar com livre circulação de pessoas, mercadorias e serviços, um lugar de cooperação e ajuda para uma competição a uma escala supranacional.</p>
<p class="p1">Este é também o nosso espírito, livre partilha e circulação de conhecimento.</p>
<p class="p1">Pretende-se que com este espírito vamos produzindo conteúdos próprios, sempre com rigor científico.</p>
<p class="p1">A Europa tem várias semânticas, várias assunções, vários imaginários. Quando dizemos Europa, não falamos apenas no continente, que tem a ponta mais ocidental no nosso Cabo da Roca, e o fim a leste nos Montes Urrais.</p>
<p class="p1">Pensamos naquilo que é esta instituição <i>sui generis</i> política, pensamos nas suas dinâmicas políticas e económicas com o mundo.</p>
<p class="p1">A Europa passou a ser uma vertente aglutinadora. Passou a ser uma bicicleta que todos pedalam, apesar de por vezes, uns pedalarem mais, outros quererem irar o guiador, e outros esvaziarem os pneus.</p>
<p class="p1">A Europa tem muito para dar e somos todos nós que a construímos, não apenas de 5 em 5 anos nas Eleições Europeias, mas também naquilo que são os vários programas que ela tem durante todo o ano, para que todos os europeus possam usufruir, mais do que isso, todos os dias usufruídos de infraestruturas, que foram financiadas acima de 50% com fundos europeus: pontes, escolas, centros de saúde, hospitais, estradas, edifícios públicos, etc…</p>
<p class="p1">Não podemos virar as costas à Europa, foi um longo caminho que nos trouxe até aqui. Existe uma cultura europeia intrínseca, diferente entre cada país e até mesmo heterogénea em cada país, mas que nos conecta a todos, há que defender igualmente essa cultura, essa identidade, que faz com que o centro cultural do mundo continue a ser a Europa como um todo.</p>
<p class="p1">Em relação ao centro político e económico, esses, podiam voltar a estar no nosso continente, mas enquanto existirem forças contrárias internas, a Europa, que é o maior bloco económico do mundo, não voltará a ser mandante na economia, nem na política. Demasiado dependente dos EUA, com medo da Rússia e da China, a Europa está no meio do tabuleiro, é necessário coragem e audácia, para posições próprias, para criação de um espaço próprio de acção e de afirmação.</p>
<p class="p1">Há que ter orgulho em ser europeu, ao contrário do que nos querem dizer as redes sociais, que tendem a fazer-nos pedir desculpa por respirar, não compro essa narrativa.</p>
<p class="p1">Tal como disse Jean-Claude Juncker, a Europa sai mais forte depois das crises, então que 2020 e 2021 tenham sido anos em que os europeus percebam finalmente que unidos vencerão, divididos serão perdedores do seu próprio destino, percurso, rota.</p>
<p class="p1">Cada página é Europa, percebermos como ela é, é sabermos como a podemos agradecer e melhorar.</p>
<p class="p1">Cláudio Fonseca,</p>
<p>Fundador do Polititank</p>
<p><a href="https://polititank.pt/compendio_europa.pdf">Download PDF</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #8</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-8/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-8/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-05T14:19:19+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Situação na Bielorrússia; PNS e a TAP; Convenção do MEL e Convenção do Chega - Gabinete de Crise Oitavo episódio e temos 4 temas para apresentar. Situação na Bielorrússia; Pedro Nuni Santos e a TAP contra o CEO da Ryanair; Convenção do MEL e Convenção&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1>Situação na Bielorrússia; PNS e a TAP; Convenção do MEL e Convenção do Chega - Gabinete de Crise</h1>
<p>Oitavo episódio e temos 4 temas para apresentar.</p>
<p>Situação na Bielorrússia; Pedro Nuni Santos e a TAP contra o CEO da Ryanair; Convenção do MEL e Convenção do Chega, estes são os temas do Gabinete de Crise, o podcast do Polititank.</p>
<p>Bielorrússia continua o mesmo de sempre e é mais um capítulo triste de Lukasheko e o povo bielorrusso continua a sofrer, mas em Portugal, tivemos a Lúcia Gomes, deputada do PCP a justificar o acto, pois segundo ela Roman Protasevich faz parte de uma rede muito perigosa de extrema-direita, procurámos e não encontrámos nada conclusivo.</p>
<p>Pedro Nuno Santos continua fiel à TAP, o que o envolveu numa polémica com o CEO da Ryanair, que se "intrometeu" naquilo que o Governo de Portugal devia, ou não devia de fazer. Tal originou uma troca de palavras nas redes sociais, terminando com Pedro Nuno Santos a dizer que não recebe lições de ninguém.</p>
<p>A Convenção do MEL é sempre um evento em que se originam polémicas, e existiram polémicas antes, durante e depois do mesmo. Antes com a birra da Maria Castelo Branco, que foi convidada em Fevereiro, mas no dia anterior à Convenção do MEL decide não ir, porque André Ventura seria Keynote speaker, tal como foi João Cotrim de Figueiredo, Rui Rio e Francisco Rodrigues dos Santos, mas esses já podiam falar sozinhos sem debate. Não se percebe... Nuno Palma inflamou com uma apresentação sobre os índices no Estado Novo e as deturpações da Esquerda. Paulo Portas parece ter dado o tiro de parida para ser Presidente da República, mudou de óculos e fez um discurso agregador.</p>
<p>Por último, falamos da Convenção do Chega, que ao contrário das anteriores, não teve grandes momentos.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/oSKlk6UiKSc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/6LiCZhKk2XYD0sqz3gVNg0" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/8-situa%C3%A7%C3%A3o-na-bielorr%C3%BAssia-pns-e-tap-conven%C3%A7%C3%A3o-do-mel/id1562875176?i=1000523778789"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #7</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-7/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-7/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-05T14:13:43+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Gabinete de Crise Especial com Miguel Raposo - Carta dos Direitos Humanos na Era Digital Mais um convidado no Gabinete de Crise, desta vez o Miguel Raposo, especialista em marketing digital e criadores de conteúdos. Falamos sobre a Carta dos Direitos Humanos na Era Digital,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1>Gabinete de Crise Especial com Miguel Raposo - Carta dos Direitos Humanos na Era Digital</h1>
<p>Mais um convidado no Gabinete de Crise, desta vez o Miguel Raposo, especialista em marketing digital e criadores de conteúdos.</p>
<p>Falamos sobre a Carta dos Direitos Humanos na Era Digital, que prevê instaurar censura.</p>
<p>O Polititank fez uma tomada de posição a propósito desta Carta, aprovada na Assembleia da República pelos deputados, apenas com abstenção da IL, PCP, PEV, Chega. Foi promulgada pelo Presidente da República Marcelo Rebelo de Sousa.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/FB8cHQXC8lw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/5mRNyqJQkalxUYU8FFxhC7" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/7-gabinete-crise-especial-com-miguel-raposo-carta-dos/id1562875176?i=1000523276020"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #6</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-6/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-6/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-05T13:10:28+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Situação Imigrantes em Ceuta, Balanço Mandato de Joe Biden e a Raspadinha do Património A situação dos emigrantes marroquinos em Ceuta, o enclave espanhol no Norte de África. Para onde vão estes migrantes? De onde fogem? Fazemos um balanço do mandato de Joe Biden, Presidente&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Situação Imigrantes em Ceuta, Balanço Mandato de Joe Biden e a Raspadinha do Património</h1>
<p>A situação dos emigrantes marroquinos em Ceuta, o enclave espanhol no Norte de África. Para onde vão estes migrantes? De onde fogem?</p>
<p>Fazemos um balanço do mandato de Joe Biden, Presidente dos Estados Unidos da América, no que toca à economia dos Estados Unidos, o desemprego, e a questão dos migrantes parados na fronteira com o México.</p>
<p>O Ministério da Cultura criou a Raspadinha do Património, como forma de arranjar financiamento para o Património, mas será correcto através do jogo? Quando Portugal possui um problema de os maiores casos de dependência do jogo ser proveniente da raspadinha.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/lC5hgLCyiwA" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/56CEhtg207XKbFhA2OVsJx" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/6-situa%C3%A7%C3%A3o-imigrantes-em-ceuta-balan%C3%A7o-mandato-joe/id1562875176?i=1000523265186"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #5</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-5/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-5/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-06-05T12:58:38+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Gabinete de Crise Especial - Explicado o Conflito Israel Palestina - Profª Teresa Almeida e Silva Este episódio é especial, pois pela primeira vez temos a nossa primeira convidada, a Professora Teresa Almeida e Silva, do ISCSP, especialista no Médio Oriente. O conflito armado entre&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1>Gabinete de Crise Especial - Explicado o Conflito Israel Palestina - Profª Teresa Almeida e Silva</h1>
<p>Este episódio é especial, pois pela primeira vez temos a nossa primeira convidada, a Professora Teresa Almeida e Silva, do ISCSP, especialista no Médio Oriente.</p>
<p>O conflito armado entre Israel e a Palestina ganha mais um capítulo e mais mortes de civis, na véspera foi alcançado um cessar fogo entre Israel e o Hamas.</p>
<p>Separamos o ruído, do que é real, para que estejas sempre bem informado. Fizemos live no instagram e guardámos no igtv.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/6X8TMCzMxRI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed-podcast/episode/5TUjG7Q4UmNYmQtyJLexJD" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/5-gabinete-crise-especial-explicado-o-conflito-israel/id1562875176?i=1000523042996"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
