<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2021-10-12T22:28:24+01:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Taiwan: independência ou morte?</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/taiwan-independencia-ou-morte/"/>
        <id>https://polititank.pt/taiwan-independencia-ou-morte/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2021-10-12T22:12:09+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/36/Flags_of_the_Cross-Strait_entities.jpg" alt="By Supreme Dragon - Own work, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid&#x3D;60580839" />
                    Um dos principais motivos passíveis de justificar o conflito vivenciado diariamente entre República Popular da China, Taiwan e, ainda, os Estados Unidos da América (EUA) é o monopólio que os EUA detêm na venda de armas a Taiwan. Não é novidade que a venda de&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/36/Flags_of_the_Cross-Strait_entities.jpg" alt="By Supreme Dragon - Own work, CC BY-SA 4.0, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid&#x3D;60580839" />
                <p align="justify">Um dos principais motivos passíveis de justificar o conflito vivenciado diariamente entre República Popular da China, Taiwan e, ainda, os Estados Unidos da América (EUA) é o monopólio que os EUA detêm na venda de armas a Taiwan.</p>
<p align="justify">Não é novidade que a venda de armas a Taiwan por parte dos EUA aumenta o clima de tensão já existente com a China: a imposição de elevadas taxas alfandegárias à China por parte dos EUA marcou o inicio da Guerra Comercial entre estas duas superpotências, fervendo as suas economias e colocando impasses às mesmas; todos os problemas decorrentes da conjuntura pandémica que vivenciámos nos últimos meses e que, devido às acusações do ainda Presidente Norte-Americano, Donald Trump, levou a mais um resfriar das relações chinesas-norte americanas.</p>
<p align="justify">Contextualizando, China e Taiwan vivem desde 1949 como dois territórios autónomos. Taiwan, que se proclama independente da República Popular da China, tornou-se, entretanto, numa forte democracia. Todavia, a China, que continua a considerar a ilha parte do seu território, ainda aspira à reunificação, ameaçando, até, recorrer à força para atingir esse fim. A China recusa-se, portanto, a aceitar Taiwan como uma entidade politica soberana.</p>
<p align="justify">Certo é que a Ilha de Taiwan não é sequer reconhecida pela ONU enquanto um Estado Independente.</p>
<p align="justify">Aquando do seu mandato, o ex-Presidente Norte-Americano Donald Trump procurou reforçar os vínculos com Taiwan de forma a preservar uma harmonia de forças no território. Estabelecia, assim, como prioridade na sua política externa, a vontade da diminuição do domínio de Pequim na Ilha. Escusado será asseverar que o Governo Chinês reagiu negativamente e anunciou que não toleraria qualquer ato que desencadeasse uma possível separação da Ilha de Taiwan do território chinês.</p>
<p align="justify">Recentemente, cerca de cem aviões militares chineses invadiram o espaço aéreo de Taiwan e estima-se que outras dezenas estarão prestes a entrar na Zona de Identificação da Defesa Aérea (ADIZ), completando, assim, uma robusta e musculada operação aérea por parte da China.</p>
<p align="justify">Pouco ou nada foi dito pelo atual Presidente Norte-Americano, Joe Biden, quanto a esta pasta de política externa. Aliás, Biden anunciou que tivera um diálogo com o Presidente Chinês, e que este se comprometeu a permanecer neutro a fim de se evitar uma possível catástrofe humanitária e o despoletar da Terceira (e última) Guerra Mundial.</p>
<p align="justify">Ora, vários autores, analistas e historiadores creem que, nos dias de hoje, podemos estar a presenciar um clima idêntico ao vivenciado durante a Guerra Fria, sem conflitos armados, entre as duas potências hegemónicas em questão.</p>
<p align="justify">Será?! Guerra Fria?!</p>
<p align="justify">Se ainda lá não chegámos, penso que já estivemos bem mais longe. A questão de Taiwan, a Guerra Comercial/ Embargo comercial, os conflitos armados atuais em países de Terceiro Mundo, que têm sido alvo de debate mundial principalmente no palco da Organização das Nações Unidas, que prefere a neutralidade a violar o Princípio da Não Ingerência Em Assuntos Internos, a pandemia, e múltiplas outras razões são tudo, na minha ótica, gatilhos.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Yang Segue em Frente</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/yang-segue-em-frente/"/>
        <id>https://polititank.pt/yang-segue-em-frente/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2021-10-12T22:28:24+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/35/49390251158_0f63cfd280_o2-2.jpg" alt="Andrew Yang speaking with supporters at a town hall at the American Legion Post 111 in Newton, Iowa." />
                    Durante a angariação de fundos dos candidatos para as Primárias Presidenciais do Partido Democrata de 2020, Andrew Yang, na altura também um candidato, é convidado para uma festa em Iowa chamada “Wing Ding”, onde estão outros como Tim Ryan, John K. Delaney, e Michael Avennati.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/35/49390251158_0f63cfd280_o2-2.jpg" alt="Andrew Yang speaking with supporters at a town hall at the American Legion Post 111 in Newton, Iowa." />
                <p>Durante a angariação de fundos dos candidatos para as Primárias Presidenciais do Partido Democrata de 2020, Andrew Yang, na altura também um candidato, é convidado para uma festa em Iowa chamada <i>“Wing Ding”</i>, onde estão outros como Tim Ryan, John K. Delaney, e Michael Avennati. Todos eles fizeram os seus discursos, marcando a sua imagem, otimismo e agendas de uma forma geral. Yang fala, Delaney fala, Tim Ryan fala, e finalmente Avennati que ao contrário de todos decide ler o seu discurso, num tom que faria lembrar uma criança cheia de tédio a realizar a prova oral de má vontade. Quer por comparação quer por si só, foi uma apresentação horrível, e ainda assim mereceu no final estar rodeado de jornalistas cheios de questões, seguindo-o por minutos e mais tarde escrevendo sobre o quanto Avennati <i>“excitou a população de Iowa”.</i> Todos os outros candidatos foram geralmente ignorados, especialmente Yang, uma maldição que se veio a confirmar em 2019 e 2020 durante os maiores momentos da campanha.</p>
<p>Esta pequena anedota é uma de várias que Andrew Yang usa para justificar os interesses da comunicação social, mostrando o quanto a elevação artificial de Avennati colocou sombra em outros discursos que foram claros e emotivos, e torceu a opinião geral dos eleitores de Iowa. O poder do “quarto-estado”, polarização política e a clivagem entre os eleitores e os políticos foram incentivos chave para Yang formalizar no dia 5 de Outubro a criação de um novo partido, o <i>“Forward Party”</i>, juntamente com o seu novo livro, <i>“Forward”,</i> que serve também de programa político do partido.</p>
<p>Democrata a sua vida toda, está agora confiante que “deixar de ser Democrata é a coisa certa”. Na verdade a sua história tem sido de imensos altos e baixos. O partido que diz acolher as minorias e defende causas identitárias, ao mesmo tempo não considera Yang alguém capaz de tomar os cargos mais importantes dos EUA, nem aprecia muito as suas ideias. Mesmo no seu eleitorado mais fervoroso, o <i>“Yang Gang”</i>, há quem admita ter votado em Joe Biden, quando ainda candidato, para não sentir que desperdiçou o voto. Yang abandonou a corrida e declarou apoio a Biden. Em 2021 estava em ímpeto para se tornar o próximo Prefeito de Nova York até à entrada do Democrata Eric Adams, que se colocou logo como possível vencedor na primeira saída dos votos, ultrapassando Yang que ficou em quarto. Yang concedeu a corrida, perdendo também a chance de liderar Nova York. Yang não tem falta de apoio nem de financiamento, aliás, em 2021 foi quem teve mais doadores individuais na história da cidade, e aparece em várias plataformas, incluindo podcasting, mas parece que permaneceu o sentimento de não ter conseguido fazer a diferença.</p>
<p>Os Estados Unidos têm imensos partidos além do grande duo Republicano e Democrata. Por exemplo os Verdes ganharam quase meio milhão de votos Presidenciais em 2020, e algures nos confins da Universidade de Georgia nasceu o Partido Pirata. O papel de tais partidos tem sido um de apoio a candidatos do partidos maiores, empurrando políticas que interessam principalmente a nível local, mas nem só. Yang tem ambições maiores. Quer que <i>Forward</i> tenha representação no Congressoe que abrigue todos os eleitores que estejam cansados das guerras culturais e todo o drama causado por redes como FOX News, NBC e CNN.</p>
<p>Sejam Democratas ou Republicanos, não precisam de mudar o registo para Independente caso escolham apoiar<i> Forward</i>, é um partido inclusivo que pretende unir a América de novo. O duopólio vermelho e azul tornou-se “um pesadelo dos Pais Fundadores dos Estados Unidos da América que ganhou vida”, e Yang quer <i>Forward </i>a apoiar candidatos que sigam os seis valores principais do partido: primárias abertas, votação por escolha qualificada, governar baseado em factos, Renda Básica Universal, economia centraliza no ser humano, graça e tolerância, e eficiência governamental.</p>
<p>O partido pretende levar a outros estados a votação por escolha qualificada com a missão de reduzir a clivagem entre eleitor e político, mas fica claro entre as linhas que este seria o método principal que daria chance ao partido de chegar ao poder; Renda Básica Universal tem sido a política de estimação de Yang desde as primárias, assustando democratas e republicanos com pesadelos socialistas que só Bernie Sanders consegue invocar; uma economia humana é aquela que centra o bem-estar do indivíduo em vez do lucro, mas na prática interfere na cultura das grandes corporações e até no <i>lobbying;</i> mas através de planos para uma maior eficiência governamental, antigos membros do Congresso serão regulados precisamente para não fazerem <i>lobbying. </i></p>
<p>Andrew Yang tem o coração no sítio certo e aponta bem os problemas sistémicos que incentivam a comunicação social e os dois grandes partidos a polarizarem-se, e por consequência polarizarem os eleitores. Porém <i>Forward</i> é essencialmente o filho de um conjunto de ideias que Yang engravidou durante as campanhas, sem conseguir dar o nó. Não tem apoio suficiente para ser um presidente mas notou que consegue fazer a diferença a nível local, e que existe um eleitorado - mesmo no meio de celebridades como Greg Grunberg [Série <i>Heroes</i>] e Elon Musk [<i>SpaceX</i>] – que se desencantou com a política Americana e está farta de constantemente ter de votar entre uma má escolha ou uma escolha pior.</p>
<p>Será um projeto interessante de acompanhar porque lembra muito as tentativas em Portugal de levar a cabo formas de reduzir abstenção, e trazer a política para mais perto dos eleitores. Portugal ainda está na fase de conversão embora eu espere que as próximas legislativas mostrem resultados positivos. <i>Forward</i> tem imenso potencial para trazer o foco de volta a problemas locais fora das guerras culturais, mas grande chance que será outro projeto onde Yang seguiu em frente perto de fazer a diferença, mas ficou pelo caminho.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>QAnon e a minha sanidade mental</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/qanon-e-a-minha-sanidade-mental/"/>
        <id>https://polititank.pt/qanon-e-a-minha-sanidade-mental/</id>
            <category term="Opinião"/>

        <updated>2021-10-12T21:48:39+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/34/Qanon-e-minha-sanidade.jpg" alt="Stand Up X With Piers Corbyn, Jeremy Corbyn&#x27;s Brother) Rally in Central London sharing their message of Freedom and Anti Lockdown, Masks, and Coronavirus. Antagonizing and scaring some people in the public through Hyde Park, Oxford St, Charing Cross, Covent Garden, The Strand, Leicester Square and stopping off at Trafalgar Square. Some of the more aggressive DFLA &amp; EDL followers who hang around the area of Westminster spent the rest of the day at Parliament Square where things broke off." />
                    Disclaimer – Este artigo é de opinião, portanto discordar dele é natural e de salutar, assim como o reverso. No entanto, isso não significa que tu estejas certo. Floresceu nestes Estados Unidos da América, uma de tantas outras teorias conspirativas que levam o cidadão (comum&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/34/Qanon-e-minha-sanidade.jpg" alt="Stand Up X With Piers Corbyn, Jeremy Corbyn&#x27;s Brother) Rally in Central London sharing their message of Freedom and Anti Lockdown, Masks, and Coronavirus. Antagonizing and scaring some people in the public through Hyde Park, Oxford St, Charing Cross, Covent Garden, The Strand, Leicester Square and stopping off at Trafalgar Square. Some of the more aggressive DFLA &amp; EDL followers who hang around the area of Westminster spent the rest of the day at Parliament Square where things broke off." />
                <p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Disclaimer – Este artigo é de opinião, portanto discordar dele é natural e de salutar, assim como o reverso. No entanto, isso não significa que tu estejas certo.</span></p>
<p align="justify">Floresceu nestes Estados Unidos da América, uma de tantas outras teorias conspirativas que levam o cidadão (comum ou não) a questionar os alicerces da sua vida em sociedade e mesmo da sua vida pessoal.</p>
<p align="justify">Quem segue esta teoria acredita, uns mais outros menos, que há uma cabala secreta, formada por adoradores de Satanás, pedófilos e canibais, que dirige uma rede global de tráfico sexual infantil.</p>
<p align="justify">Muitas vezes misturando a última moda, que são os negacionistas, da pandemia, da vacina e outros. Claro que a proliferação deste tipo de “ideologia” pegou como fogo no mato das redes sociais. Embora seja tentador fazer um julgamento sumário, não o farei aqui, para proveito do livre discorrer da minha opinião e da reflexão de todos quantos me leem.</p>
<p align="justify">Seguindo o rasto deste movimento, criando algures em 2017, teve o seu apogeu em três datas correlacionadas e importantes.</p>
<p align="justify">A primeira, a reeleição de Donald J. Trump no verão de 2018, o agora ex-presidente dos EUA, é visto como uma espécie de salvador dos costumes e tradições de uma América forte, grande e próspera.</p>
<p align="justify">Um segundo momento, em Berlim, na Alemanha quando a 29/08/2020 foi executado o “ensaio geral” daquele que viria a ser um dos momentos mais lamentáveis da política americana recente. Nesta tentativa de invasão do Bundestag, disfarçada de manifestação contra as medidas restritivas à pandemia, vários movimentos de extrema-direita como a AFD tentaram, um golpe de estado para a libertação do povo, das amarras do poder político. Foram vistas várias bandeiras americanas e símbolos do Qanon.</p>
<p align="justify">O terceiro momento, todos sabem qual foi, a invasão do capitólio e todas as suas consequências, em vidas, em segurança e sobretudo, na recepção geral de que isto não poderia estar a acontecer no centro da democracia ocidental por excelência, mas aconteceu.</p>
<p align="justify">A opinião que tenho é simples e profunda ao mesmo tempo.</p>
<p align="justify">Simples, porque, na verdade, quando percorro as notícias e os artigos de opinião de um lado e de outro vejo muito medo, muita obstinação e intolerância.</p>
<p align="justify">Profunda, porque, na verdade, todos os movimentos, em especial o QAnon, está a ser mais uma manifestação, da incapacidade do ser humano de responder a tantos estímulos, informações, comentários, publicações, debates, ‘podcasts’, rádio, TV, redes sociais, enfim um sem número de separadores vorazes, que requerem toda a nossa atenção bem como todo o volume da nossa massa encefálica a toda a hora.</p>
<p align="justify">Ainda assim, permitam-me deixar aqui este pensamento. Depois de ver tantos comportamentos quase animalescos, pensei que poderiam aproveitar o lema do QAnon, — #WWG1WGA, "onde for um, vamos todos nós" — E participar na sociedade, para construir algo, para entender, que se alguém ao pé de ti não compra o que tu estás a vender pode ser por falta de dinheiro, ou por falta de vontade, ou seja, porque não pode ou porque não quer. Seja qual for o caso, a compaixão é a melhor expressão que se me ocorre, sem pena, sem superioridade moral forjada na tua própria cabeça, sem mais. Simples aceitação do caminho alheio. Alheio porque não é o teu e, porque não és tu que percorres.</p>
<p align="justify">Podemos ter muitas questões colocadas, muitas dúvidas sobre a direção para onde nos levam às políticas públicas, os investimentos privados, a sociedade civil e até as forças armadas do nosso país. Sobre o que fomos, o que somos e o que seremos. A ética e a moral não são coisas das quais nos possamos apropriar. Temos o dever de nos respeitar a nós próprios tanto quanto temos o dever de respeitar o outro.</p>
<p align="justify">Não se tornam proscritos, mortos e enterrados, aqueles que não concordam contigo, os que discutem as tuas ideias, e por muito que isso custe, de vez em quando, faz por entender, por escutar ativamente. Se eu conheço quem me achou estranho, esquisito e desadequado? Sim. Mas então porque não calçar os sapatos de quem é crítico? Agora a minha pergunta é a seguinte: De quem é o problema?</p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #25</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-25/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-25/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-10-10T17:39:08+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Eleições Alemãs 2021; Autárquicas 2021; João Rendeiro; Gouveia e Melo para Chefe Estado Maior Neste episódio 25, depois das loucas 24 horas passadas em directo no Youtube, cá estamos para voltar a alguns temas tratados na live: Eleições Legislativas Alemãs e as Eleições Autárquicas em&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Eleições Alemãs 2021; Autárquicas 2021; João Rendeiro; Gouveia e Melo para Chefe Estado Maior</h1>
<p>Neste episódio 25, depois das loucas 24 horas passadas em directo no Youtube, cá estamos para voltar a alguns temas tratados na live: Eleições Legislativas Alemãs e as Eleições Autárquicas em Portugal.</p>
<p>Para as Eleições Alemãs trouxemos mais uma convidada especial, desta vez foi a Maria João Guimarães, jornalista do Público, que esteve a acompanhar de perto estas eleições. Percebemos os resultados e quais são os próximos passos a decorrer, na busca de encontrar um governo que dê a estabilidade que os alemães tanto apreciam, é a mudança de ciclo de Angela Merkel.</p>
<p>As Eleições Autárquicas trouxeram muitas surpresas e muitas análises, entre elas a vitória de Carlos Moedas, que o Emanuel Almeirante diz nem a mãe do Carlos Moedas acreditava na vitória eleitoral, a Carlota falou dos seus amigos Alexandre Poço e Isaltino Morais em Oeiras, sendo Isaltino reconduzido para mais um mandato. Já o Cláudio, cromo dos números, dissecou os resultados eleitorais. Falando de alguns vencedores e vencidos.</p>
<p>A Banca volta a criar polémica e a ser intocável com a fuga de João Rendeiro do BPP, que se especula estar no Belize. Independentemente de tudo, achamos que quem é o principal prejudicado, além dos portugueses, que vão pagar mais um buraco, é igualmente a Justiça Portuguesa, que se mostra pouco eficaz, tendo havido exemplos de Luís Filipe Vieira, que tinha perigo de fuga, bem como Joe Berardo. João Rendeiro sempre considerou as acusações como actos sem razão.</p>
<p>António Costa perdeu na noite eleitoral, pois empenhou-se em demasia, e tentou cavalgar a onda do bom nome e prestígio de Gouveia e Melo, querendo-o apontar como Chefe do Estado Maior. Marcelo Rebelo de Sousa não deu seguimento a esta loucura do Primeiro-Ministro.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rJ5whH9ujkk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/2vdPLzj6R4lx8lxF1G8r76" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/25-elei%C3%A7%C3%B5es-alem%C3%A3s-2021-aut%C3%A1rquicas-2021-jo%C3%A3o-rendeiro/id1562875176?i=1000537652026"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #24</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-24/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-24/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-10-04T15:42:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    ESPECIAL EPISÓDIO 24 - 24H LIVE Chegamos ao episódio 24 e como tal, cumprimos a promessa de estarmos 24 horas em directo, com a equipa do Polititank, com convidados nacionais, mas também internacionais. Às 10h junta-se a nós a Professora Dina Soller Às 14h juntam-se&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">ESPECIAL EPISÓDIO 24 - 24H LIVE</h1>
<p>Chegamos ao episódio 24 e como tal, cumprimos a promessa de estarmos 24 horas em directo, com a equipa do Polititank, com convidados nacionais, mas também internacionais. Às 10h junta-se a nós a Professora Dina Soller Às 14h juntam-se 3 consultores brasileiros: Lucas Pimenta, que já esteve no Gabinete de Crise, o Emerson e o Kléber.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TcOU-6AmXqw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #23</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-23/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-23/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-23T14:26:22+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Austrália Quebra Acordo Com França; Met Gala Tax The Rich, Texto Anti-Woke de Sérgio Sousa Pinto Uma semana antes do episódio 24, falamos de uma semana que foi problemática. Alexandria Ocasio Cortez foi para o evento das celebridades a MET GALA, onde o custo do&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Austrália Quebra Acordo Com França; Met Gala Tax The Rich, Texto Anti-Woke de Sérgio Sousa Pinto</h1>
<p>Uma semana antes do episódio 24, falamos de uma semana que foi problemática. Alexandria Ocasio Cortez foi para o evento das celebridades a MET GALA, onde o custo do bilhete é só para alguns, e usou o vestido viral Tax The Rich, pena é que o vestido não tenha pago taxas... Falemos desta hipocrisia, que tirou o Cláudio Fonseca e a Carlota Pignatelli Garcia do sério, aliás, a Carlota apresentou-se com um vestido.</p>
<p>O Cláudio defendeu a sua amada França, neste caso em que a Austrália roeu a corda do acordo dos submarinos nucleares, devido ao acordo entre Austrália, Estados Unidos da América e Reino Unido.</p>
<p>E como se o caldo não estivesse entornado, veio a veia anti woke em que se teve a base o artigo escrito pelo deputado socialista Sérgio Sousa Pinto, e fomos parar à Disney e à Disney+</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/5uI7M5AUCKY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/6XKzw65ZNHFcSQTJnXhI0y" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/23-austr%C3%A1lia-quebra-acordo-com-fran%C3%A7a-met-gala-tax/id1562875176?i=1000536387488"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #22</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-22/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-22/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-15T14:43:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Morte de Jorge Sampaio; Manifestações no Brasil, 20 anos do 11 de Setembro - com Lucas Pimenta É o 22º episódio e desta vez tivemos uma companhia vinda do outro lado do Atlântico, Lucas Pimenta do Brasil. Na semana em que morreu Jorge Sampaio, antigo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Morte de Jorge Sampaio; Manifestações no Brasil, 20 anos do 11 de Setembro - com Lucas Pimenta</h1>
<p>É o 22º episódio e desta vez tivemos uma companhia vinda do outro lado do Atlântico, Lucas Pimenta do Brasil.</p>
<p>Na semana em que morreu Jorge Sampaio, antigo líder do PS, Presidente da Câmara Municipal de Lisboa e Presidente da República de Portugal, o Presidente mais à esquerda, mas sem que isso tivesse reais implicações naquilo que foi a governação, com Pedro Santana Lopes e posteriormente José Sócrates.</p>
<p>O Lucas Pimenta, consultor político no Brasil, veio para falarmos sobre as manifestações no Brasil, a primeira de apoio a Bolsonaro, no dia 7 de Setembro, dia da Independência e depois no dia 12 com o mote Fora Bolsonaro. É preciso perceber o que está realmente em causa, o que vai mudar, o que vai ter impacto.</p>
<p>Por fim, tivemos que falar do 11 de Setembro, o dia que mudou o mundo, como habitualmente dizemos.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/kLTOlj4m86w" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/4YiQ3VTX3hcltGoiweixsz" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/22-morte-de-jorge-sampaio-manifesta%C3%A7%C3%B5es-no-brasil-20/id1562875176?i=1000535414361"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #21</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-21/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-21/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-06T22:59:13+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Briefing do Afeganistão, As Manifestações Anti-Certificado em França e Autárquicas 2021 Mais um episódio e continuam apenas os nossos três rapazes, o Cláudio, o Emanuel e o Vasco. Fizemos um ponto de situação sobre o Afeganistão, que entretanto está desactualizado, pois a província de Pashijr&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Briefing do Afeganistão, As Manifestações Anti-Certificado em França e Autárquicas 2021</h1>
<p>Mais um episódio e continuam apenas os nossos três rapazes, o Cláudio, o Emanuel e o Vasco.</p>
<p>Fizemos um ponto de situação sobre o Afeganistão, que entretanto está desactualizado, pois a província de Pashijr foi tomada pelos talibãs, este era o último reduto.</p>
<p>O Cláudio está indignado com as notícias sobre França, em que estão a ser chamadas manifestações anti vacina, quando na verdade são anti certificados. O clima em França está a subir e existem pessoas a serem despedidas por não estarem vacinadas, o que na terra da liberdade parece ser estranho e é por tal que as pessoas se manifestam e acusam os medias de estarem a suportar um embuste.</p>
<p>O Cláudio e o Emanuel voltaram a discutir sobre a questão das medidas de prevenção à Covid 19.</p>
<p>Como eram apenas os 3 rapazes, procurou-se fazer uma apreciação local sobre as autárquicas, para quando a Carlota e a Ana voltarem das férias, podermos debater as autárquicas e termos as nossas análises.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/QWRrkcGrZMY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/6jZjJj7IguXtpWtPfgo365" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/21-briefing-do-afeganist%C3%A3o-as-manifesta%C3%A7%C3%B5es-anti-certificado/id1562875176?i=1000534482075"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #20</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-20/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-20/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-30T20:29:35+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Resposta de Biden a Ataques no Afeganistão; 23º Congresso do PS; Rentrée Política da Direita O Afeganistão é tema de debate consecutivo há 4 episódios, desta vez já com disputas de terreno de talibãs com o ISIS-K ou em português: Estado Islâmico de Coraçone, devido&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Resposta de Biden a Ataques no Afeganistão; 23º Congresso do PS; Rentrée Política da Direita</h1>
<p>O Afeganistão é tema de debate consecutivo há 4 episódios, desta vez já com disputas de terreno de talibãs com o ISIS-K ou em português: Estado Islâmico de Coraçone, devido à região. Biden parece que acordou e deu uma resposta mais dura ao que está a acontecer na região, prometendo que irão pagar pelo que fizeram, enquanto isso, os talibãs bloquearam o aeroporto de Kabul, Portugal conseguiu trazer aqueles que estavam ao seu encargo, dizendo que Portugal sai deste conflito de cabeça erguida.</p>
<p>Do Afeganistão para Portimão, aconteceu o 23º Congresso do Partido Socialista, um congresso onde a Ministra da Saúde se fez militante do PS. Estranho, quando a ministra queria sair do Governo, mas agora revê-se na moção de António Costa... António Costa que aproveitou este congresso para dar energia aos militantes e camaradas para as autárquicas, que precisam de ser ganhas. Mas aproveitou igualmente para fazer soundbites de promessas eleitorais, bem como extensões do trabalho já desenvolvido.</p>
<p>O Vasco Semedo é o nosso especialista das direitas, como tal fez-nos um resumo da rentrée política da direita em Portugal, que também escolheu o Algarve como base de lançamento político.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/-3DzybXi22Y" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/5NiEIhR5krzAIL8Hs8JzQh" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/20-resposta-de-biden-a-ataques-no-afeganist%C3%A3o/id1562875176?i=1000533586310"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #19</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-19/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-19/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-24T08:33:08+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Os Talibãs no Afeganistão, Wokes em Portugal, Impeachment a Biden, Alterações Bares das Escolas O Episódio 19 chegou e desta vez apenas Cláudio, Ana e Carlota no painel do nosso podcast Gabinete de Crise do Polititank, think tank de política nacional e internacional. Os talibãs&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Os Talibãs no Afeganistão, Wokes em Portugal, Impeachment a Biden, Alterações Bares das Escolas</h1>
<p>O Episódio 19 chegou e desta vez apenas Cláudio, Ana e Carlota no painel do nosso podcast Gabinete de Crise do Polititank, think tank de política nacional e internacional.</p>
<p>Os talibãs continuam a proceder às suas alterações no Afeganistão, cá por Portugal, a advogada Carmo Afonso está totalmente solidarizada com a causa talibã, pois diz que não podemos impor os nossos direitos aos outros, em artigo assinado no Expresso, mas ela com a sua cancel culture e woke pode impor as suas visões aos outros, hipocrisia woke no seu melhor. Algo que mereceu a desaprovação do Cláudio, presidente do Partido Anti-Woke.</p>
<p>Os republicanos nos Estados Unidos da América estão exaltados, avançando já para um processo de impeachment contra Joe Biden, tendo em conta as obrigações devido à pandemia, mas agora com reforço do desastre que está a acontecer com o Afeganistão.</p>
<p>Os liberais entraram em alvoroço com a questão das alterações das regras dos alimentos disponíveis nos bares da escola, uma proposta do PAN. A Carlota, líder do Partido dos Barbecues, Churrascos e Afins apresentou o tema.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/yBP4oYB8-Vg" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/1vqbCDAKx48AFv0Z2UuDaB" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/19-os-talib%C3%A3s-no-afeganist%C3%A3o-wokes-em-portugal-impeachment/id1562875176?i=1000532872878"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
