<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2021-12-16T03:42:00+00:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Gustavo Carona e o Faucismo</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gustavo-carona-e-o-faucismo/"/>
        <id>https://polititank.pt/gustavo-carona-e-o-faucismo/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2021-12-15T23:08:23+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Esta semana fomos brindados com uma espetacular demonstração de arrogância por parte de Gustavo Carona, que acha que “ao insultarmos a ciência, estamos a pôr as leis fundamentais da nossa existência ao abrigo de “opiniões”. Refere-se à opinião de João Miguel Tavares, para quem é&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify">Esta semana fomos brindados com uma espetacular demonstração de arrogância por parte de Gustavo Carona, que acha que “ao insultarmos a ciência, estamos a pôr as leis fundamentais da nossa existência ao abrigo de “opiniões”. Refere-se à opinião de João Miguel Tavares, para quem é tão mau ser “negacionista tonto” como “aceitacionista acéfalo”. Esta atitude não pode deixar de fazer lembrar Anthony Fauci que, em junho deste ano declarou que “Muito do que se vê como ataques a mim, francamente, são ataques à ciência, porque todas as coisas de que falei, de forma consistente desde o início, foram fundamentalmente baseadas na ciência”.</p>
<p align="justify">Gustavo Carona continua dizendo que “Ao pôr os ‘negacionistas’ — da doença, da vacina, da gravidade da doença, etc. — e os ‘aceitacionistas acéfalos’ nos mesmo pratos da balança, J.M.T. está a legitimar um debate que não existe, nem pode existir. A isto chama-se ‘viés do equilíbrio’: não se põe o criminoso e o juiz a debater ideias […]”. Parece-me no mínimo arrogante e no máximo autoritário que esteja a criticar que no seio da sociedade se debatam ideias, e que não nos limitemos todos a seguir ordens da “ciência” (entre aspas porque a ciência não dá ordens) e nos atrevamos a não nos demitirmos da responsabilidade de pensar por nós próprios.</p>
<p align="justify">“Se tem de haver debate?” – pergunta Carona - “Claro que sim, mas por quem de direito, em sede própria. Ou vamos discutir na opinião pública como é que se faz uma ponte ou constrói um foguetão?” É claro, doutor Gustavo, que não vamos discutir na opinião pública como se faz uma ponte, mas devemos, isso sim, discutir se a ponte é necessária, e fazer uma análise de custo-benefício da sua construção, tendo em conta inúmeros fatores económicos e ambientais. Depois, se decidirmos que se deve avançar com a sua construção, devemos manter-nos atentos, e escrutinar quem a projeta e constrói, caso algo pareça estar a correr mal.</p>
<p align="justify">Da mesma forma, podemos olhar para os dados que temos em relação a este vírus e avaliar as medidas que têm sido tomadas para o travar: se têm sido adequadas ou desproporcionais, se podem estar a prejudicar mais outras áreas da vida do que estão a beneficiar a saúde, e questionar a forma alarmista como os dados nos são apresentados pela comunicação social e pelos nossos governantes. Ou o doutor Gustavo Carona prefere viver numa sociedade em que a plebe não pensa e delega essa responsabilidade a uma reduzida elite académica?</p>
<p align="justify">A ciência é, segundo a Oxford Languages, “a atividade intelectual e prática que abrange o estudo sistemático da estrutura e comportamento do mundo físico e natural por meio da observação e experimentação.” Assim sendo, será de esperar que à medida que mais observações e experimentações forem feitas, o conhecimento e aquilo que aceitamos e damos por garantido como certo, se altere profundamente. Isto justifica e legitima a discussão e demonstra que não devemos ter as prescrições dos “especialistas” (entre aspas porque nem sempre o são), como inquestionáveis.</p>
<p align="justify">Quem acha que a ciência é outra coisa que não isto poderá querer recordar-se de que, em 1633, Galileu Galilei foi acusado de heresia pela Igreja Católica por ir contra a crença instalada de que o Sol girava à volta da Terra. No sentido inverso, em 1949, Egas Moniz foi galardoado com o prémio Nobel da Medicina pelo procedimento que inventou para tratar certas doenças mentais – a lobotomia.</p>
<blockquote>
<p align="justify">"Qual o grau de especialização em determinado assunto para se emitir uma opinião sobre ele? Pois por esta lógica, seria de esperar que só os epidemiologistas pudessem falar de Covid [...]"</p>
</blockquote>
<p align="justify">Se me não me espanta ver grunhos das redes sociais serem tão dogmáticos como o era a Inquisição no século XV, horroriza-me ver médicos a fazê-lo. Já tentei perguntar aos grunhos da internet qual o grau académico necessário para se ler notícias, interpretar a informação que nos é apresentada e emitir uma opinião. Até agora não obtive nenhuma resposta coerente. Contudo, devo acrescentar a essa outra pergunta: qual o grau de especialização em determinado assunto para se emitir uma opinião sobre ele? Pois por esta lógica, seria de esperar que só os epidemiologistas pudessem falar de Covid e, tanto quanto sei, o Dr. Gustavo Carona é médico anestesista. Bem sei que está mais habilitado do que eu, que nem tive ciências no secundário, mas que eu saiba, todos tivemos filosofia, disciplina em que, pelo menos no meu tempo, se aprendia o que é o uso falacioso do argumento de autoridade.</p>
<p><br><br></p>
<p> </p>
<p><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Manifesto para uma Educação (quase) perfeita</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/manifesto-para-uma-educacao-quase-perfeita/"/>
        <id>https://polititank.pt/manifesto-para-uma-educacao-quase-perfeita/</id>
            <category term="Primeira Cimeira Polititank"/>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="Educação"/>
            <category term="Colaboradores"/>

        <updated>2021-12-16T03:42:00+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/63/Screenshot-2021-12-16-at-01-39-38-Polititank-polititank-fotos-e-videos-do-Instagram-3.png" alt="" />
                    [Donwload PDF] A EDThink é uma organização educativa formada por uma equipa multidisciplinar e que estrutura a sua oferta e trabalho numa grande proximidade com os territórios, com as escolas e com as suas equipas pedagógicas, em particular, os professores. Os seus fundadores há muito&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/63/Screenshot-2021-12-16-at-01-39-38-Polititank-polititank-fotos-e-videos-do-Instagram-3.png" alt="" />
                <p lang="pt-PT"><span style="color: #e67e23;"><a href="https://polititank.pt/[Cimeira Polititank - Painel Educação] Manifesto para uma Educação (quase) perfeita.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer" download style="color: #e67e23;">[Donwload PDF]</a></span></p>
<p lang="pt-PT">A EDThink é uma organização educativa formada por uma equipa multidisciplinar e que estrutura a sua oferta e trabalho numa grande proximidade com os territórios, com as escolas e com as suas equipas pedagógicas, em particular, os professores. Os seus fundadores há muito que trabalhavam as questões pedagógicas em diversos projetos e tinham o sentimento de que era preciso unir, “criar pontes”, abrir as escolas e, essencialmente, fomentar redes de trabalho e cooperação entre os diferentes atores do contexto educativo.</p>
<p lang="pt-PT">Em traços gerais constatamos duas evidências claras, que têm emergido nos últimos anos, sobre a escola pública portuguesa. Em primeiro lugar, de que ao longo dos últimos 6 anos tem havido uma enorme coerência na adaptação da escola pública aos desafios do século XXI. Tem existido a preocupação de adequar o modelo e a fórmula escolar ao mundo contemporâneo, ao perfil dos nossos alunos e têm sido criadas condições para que, efetivamente, cada escola possa desenvolver o seu projeto educativo de forma alinhada com o seu território e com o perfil social e cultural.</p>
<p lang="pt-PT">Importa referir que embora durante anos, em Portugal, se tenha sentido a necessidade de olhar para os sistemas educativos de outros países para perceber que tipo de reforma deveria ser feita, hoje somos um exemplo e referência a seguir, para muitos países.</p>
<p lang="pt-PT">Num quadro de mudança, a legislação, os currículos e o papel dos próprios docentes têm sido sujeitos a inúmeras mudanças e constantemente repensados para que as escolas possam responder de forma efetiva a estes desafios. O professor já não pode ser visto como alguém que detém todo o conhecimento, mas antes, como um facilitador e co construtor dos conhecimentos, gerindo os currículos de forma flexível e permitindo uma diferenciação das aprendizagens dos alunos de acordo com as suas necessidades e diferentes características.</p>
<p lang="pt-PT">A flexibilidade e autonomia curricular são hoje a resposta e a oportunidade de educar de forma inclusiva e equitativa. Os estabelecimentos de ensino e as suas equipas têm hoje uma maior liberdade para gerirem os currículos e adaptarem as suas práticas consoante as necessidades de cada aluno e de cada realidade sociocultural. Deste modo, estão atualmente reunidas as condições para se promoverem aprendizagens ativas, significativas e centradas no aluno, através de um currículo de integração.</p>
<p lang="pt-PT">Temos hoje uma “educação” em Portugal onde a escola é a instituição responsável pelo ensino formal dos alunos, mas que, felizmente, não promove apenas competências académicas, mas também competências sociais que auxiliem os alunos neste processo de aprendizagem participada e contínua e lhes permita pensar de forma crítica e resolver problemas concretos através de estratégias inovadoras.</p>
<p lang="pt-PT">Uma das áreas que muitas vezes não é referida, diz respeito ao papel cada vez mais decisivo dos municípios, das comunidades intermunicipais e da comunidade alargada junto das escolas. Esse suporte chega hoje até às áreas de apoio pedagógico e tem sido um ótimo contributo para a melhoria do sistema, do sucesso educativo e redução do abandono escolar, o que se traduz na taxa de abandono precoce mais baixa de sempre, <strong>5,2%, sendo Portugal o país europeu que registou melhor evolução.</strong></p>
<p lang="pt-PT">Não obstante, todo este percurso, haverá sempre muito mais para se fazer na procura por uma Educação (quase) perfeita e esse trabalho só poderá ser realizado através de um trabalho em rede e colaborativo entre o Ministério da Educação, as escolas e os seus intervenientes e diferentes entidades e especialistas, criando estruturas reflexivas e de capacitação para que se incorporem todas as mudanças e processos e se reinterprete o papel do professor, da escola e das próprias aprendizagens.</p>
<p lang="pt-PT">No entanto, sabemos que existem na educação brutais constrangimentos e dificuldades e que diariamente surgem novos desafios, alguns de grande impacto na vida das crianças e jovens, nas famílias e na perceção social global do setor da educação e que importa por isso termos presente as principais áreas críticas.</p>
<p lang="pt-PT">Na nossa opinião existem, atualmente, 5 áreas que são estratégicas e cruciais e que importa repensar:</p>
<ol>
<li>
<p lang="pt-PT" align="left"><strong>Empoderamento das escolas e das suas lideranças</strong></p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="left"><strong>O abandono e perda de professores</strong></p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="left"><strong>A capacitação de todos os profissionais das escolas</strong></p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="left"><strong>O contexto familiar: um preditor de sucesso?</strong></p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="left"><strong>O desenvolvimento de competências condicionado pelo acesso ao ensino superior?</strong></p>
</li>
</ol>
<h2 lang="pt-PT" align="left"><span style="color: #000000;">1. Empoderamento das escolas e das suas lideranças</span></h2>
<p lang="pt-PT">Numa aposta política sem precedentes da politica pública de educação, da qual resultaram o Decreto-Lei m.º 54/2018 e n.º 55/2018, na construção do Perfil do Aluno à Saída da Escolaridade Obrigatória, das Aprendizagens Essenciais e dos projetos de inovação curricular percebemos claramente que as escolas estão hoje munidas de instrumentos e ferramentas que lhe permitem efetivamente exercer com autonomia projetos e iniciativas concretas que deem resposta às problemáticas da sua comunidade educativa. Os Agrupamentos de Escolas têm hoje reunidas condições para criar, testar e pôr em prática novas soluções pedagógicas.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">No entanto, isto por si só não basta, uma liderança escolar forte e transformacional é essencial para a mudança, desenvolvimento e melhoria das organizações escolares e tem um impacto direto na aprendizagem e sucesso educativo dos alunos. <em>“Algumas investigações mostram que <strong>a liderança é responsável por 27% da variação no desempenho dos alunos.</strong> Tem sido demonstrado que a qualidade da liderança ajuda a determinar tanto a motivação do pessoal docente como da qualidade do ensino”</em> (Comissão Europeia, 2012).</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">Assim, o diretor escolar deve ser <em>“um profissional que convoque, estimule, encoraje, apoie, congregue, exija, mobilize tendo como referência a missão central da escola: fazer aprender todos os alunos ao longo de 12 anos de escolaridade.”</em> (Matias Alves, 2015)</p>
<p lang="pt-PT">Para que estes profissionais sejam capazes de desempenhar o seu papel, de assimilar as mudanças e orientações da tutela e de se adaptarem às mesmas, é necessário que sejam capacitados e tenham suporte no terreno para implementarem com confiança e suporte novos projetos de intervenção. Nestes tempos que tanto se fala em <em>task force</em> era muito útil que as escolas, nomeadamente aquelas com mais dificuldade de mudar, de mobilizar as equipas pudessem ter este suporte extra através de equipas de acompanhamento direto, de tutoria e de um “amigo crítico” que tenha um “olhar externo” e ajude a focar o essencial.</p>
<p lang="pt-PT">Na figura do diretor de escola, coexistem diferentes funções. Por um lado, a docência e todas as preocupações pedagógicas, que lhe são inerentes e por outro, a de gestão, que implica encontrar soluções para que a organização funcione de forma eficaz. É precisamente na procura de equilíbrio entre estas funções que se encontram os diferentes estilos de liderança escolar e é neste ponto que as lideranças precisam de apoio e suporte, para que não “caiam” no entorpecimento e letargia. Para que o foco central das lideranças sejam os processos pedagógicos, melhorar o ambiente escolar, promover o compromisso com os docentes, melhorar as práticas pedagógicas e o desempenho dos alunos, devem não só criar-se equipas de liderança fortes, mas também, apostar na sua capacitação, no suporte externo e na criação de redes de partilha entre escolas.</p>
<h2 lang="pt-PT" align="left"><span style="color: #000000;">2. O abandono e perda de professores</span></h2>
<p class="western" lang="pt-PT">Existindo lideranças fortes nas escolas, estas terão uma maior capacidade de resposta aos diferentes desafios que vão surgindo, como por exemplo, a desmotivação e falta de professores, um tema tão atual e cuja solução deverá implicar não só a tutela, como também as direções escolares e todos os que têm um papel no sistema educativo.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Atualmente, embora a falta de professores não seja transversal a todos os grupos de recrutamento, nem a todo o país, rapidamente se tornará estrutural em todo o sistema educativo. Esta é uma questão crítica e prioritária e que se deve a diversos aspetos aos quais devemos atentar: o envelhecimento da classe docente, o abandono e abdicação da profissão e uma falta de interesse das gerações mais jovens por esta área profissional.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Segundo a OCDE (2019), no ensino básico e secundário<strong>, cerca de 44% dos docentes têm 50 ou</strong><strong> </strong><strong>mais anos </strong>e podem aposentar-se na próxima década. Por outro lado, não podemos deixar de constatar também, que mesmo muitos dos docentes que permanecem nas escolas “abdicam” do seu papel e missão por cansaço, descontentamento e motivação, e a profissão que outrora os apaixonava faz-se agora por obrigação. Como tal, importa que as lideranças escolares e os municípios procurem criar redes de apoio e suporte aos docentes, bem como, desenvolver programas de promoção do bem-estar docente.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Esta sucessiva desvalorização da classe, tornou a profissão menos atrativa para os jovens e segundo dados do último PISA (2018) apenas <strong>1</strong>,3% dos jovens aos 15 anos afirmam querer ser professores e para além disso, o ensino superior continua a evidenciar falta de atração em grande parte dos cursos de formação de professores.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">É evidente que o “elefante já está no meio da sala”, devemos hoje, com urgência, tomar medidas para remediar a situação, treinando e recrutando professores o que só se conseguirá com uma estratégia concertada, de médio prazo, de valorização do papel social e profissional do professor.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Num momento em que a educação em Portugal tanto evoluiu é paradigmático que voltemos a ter um problema tão primário que poderá minar a qualidade do serviço público de educação.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">É premente uma intervenção a dois níveis. Primeiramente, pensar em modelos de reconfiguração profissional que permitam colocar rapidamente nas escolas os profissionais em falta, mapeando os recursos humanos disponíveis no sistema, inventariando as necessidades e, pensando em propostas que permitam libertar alguns profissionais de disciplinas críticas (que não têm componente letiva) para que possam assumi-la.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Em simultâneo, precisamos de valorizar as escolas de formação inicial de professores, melhorar a perceção social da função docente e, caberá ainda à tutela, refletir sobre as questões da carreira profissional, do bem-estar dos professores e das condições que cada escola proporciona às suas equipas educativas.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Sendo o objetivo geral da escola pública portuguesa formar crianças e jovens que cumpram o <strong>perfil</strong><strong> </strong><strong>do</strong><strong> </strong><strong>aluno</strong><strong> </strong><strong>à</strong><strong> </strong><strong>saída</strong><strong> </strong><strong>da</strong><strong> </strong><strong>escolaridade</strong><strong> </strong><strong>obrigatória,</strong><strong> </strong>e tendo presente não só este contexto, mas também o reforço das equipas multidisciplinares nos últimos 2 anos letivos e previsto agora no <strong>Plano 21|23 Escola+ </strong>é, porventura, o momento de as lideranças escolares valorizarem estas equipas e criarem novas áreas e projetos nas escolas. Por exemplo, os profissionais de educação social, poderão trabalhar as áreas da cidadania, os profissionais de ciências da educação possam dar apoio ao estudo, os animadores e mediadores socioculturais poderão ser responsáveis pelo desenvolvimento de diferentes projetos e os psicólogos poderão desenvolver programas de competências socioemocionais.</p>
<h4 class="western" lang="pt-PT" align="right">“<span style="font-size: small;"><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><i>Adoro</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>os</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>miúdos</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>é</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>muito</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>desafiante</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>perceber</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>que</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>podes</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>mesmo</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>fazer</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>a</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>diferença</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>nas</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>suas</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>vidas.</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>Mas</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>é</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>destruidor</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>perceber</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>também</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>como</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>és</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>tão</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>pouco</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>valorizado,</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>com</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>pais</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>mal-educados,</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>direções</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>escolares</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>acomodada</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>s</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>,</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>u</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>m</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>a</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>s</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>o</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>br</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>c</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>arga</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>d</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>t</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>rab</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>a</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>lho</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>sa</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>las</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>d</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>aula</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>c</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>o</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>m</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>t</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>u</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>r</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>m</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>as</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i> </i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>en</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>o</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>r</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>m</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>e</i></span></span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"><span style="font-size: small;"><i>s"</i></span></span></h4>
<p class="western align-right" lang="pt-PT" align="left"><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;">TESTEMUNHO –</span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"> </span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;">SIC</span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"> </span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;">Notícias,</span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"> </span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;">artigo de Rui Correia</span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;"> </span><span style="font-family: Trebuchet MS, serif;">(2021)</span></p>
<h2 lang="pt-PT" align="left"><span style="color: #000000;">3. A capacitação de todos os profissionais das escolas</span></h2>
<p class="western" lang="pt-PT">No decurso desta nova reconfiguração das equipas multidisciplinares das escolas, que defendemos, e tendo presente que realizam um trabalho fundamental para que a escola seja vista como um todo e para um ensino diferenciado que responda às necessidades dos alunos, acreditamos que é fundamental trazer estes atores para o debate.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Primeiramente, deveríamos repensar a designação de <i><strong>pessoal não docente</strong></i>, porque da mesma forma que não existem <i>não médicos</i>, também não faz sentido designar estes profissionais com uma conotação tão negativa, nem relegar o seu papel para algo tão pouco relevante no sistema educativo.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">O CNE (2020) sugere, por exemplo, que seja criada uma nova categoria profissional para <em>“apoio especializado ao pré-escolar e ao ensino básico com a possível designação de <strong>assistente de educação</strong>, para exercer as funções de apoio pedagógico em articulação com os restantes profissionais”</em>.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">A escola tem mudado muito ao longo dos anos e, por isso, importa ter presente que estes profissionais têm agora papéis mais exigentes e funções mais alargadas, constatação que se aplica a todos os funcionários. Como tal, não deve apostar-se apenas na valorização dos professores, mas de todos os profissionais que integram as escolas, apostando também na sua formação.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Com a transferência de competências para os municípios e tendo agora um papel determinante na definição de uma política educativa local, já não depende tudo das escolas, mas, essencialmente, desta relação entre a autarquia e as lideranças das escolas. Como tal, acreditamos que estão agora reunidas condições que permitam o desenvolvimento profissional e valorização destes profissionais, reconhecendo a importância do seu papel nas organizações.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Os múltiplos profissionais que coabitam hoje nas nossas escolas, têm papéis distintos e, alguns deles, muito especializados, pelo que merecem um apoio diferenciado e adequado às funções que desempenham:</p>
<ul>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Psicólogos</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Mediadores Socioeducativos</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Assistentes Sociais</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Outros Técnicos Especializados</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Assistentes Técnicos</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Assistentes Operacionais</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Técnicos de Informática</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Ou outros que, num determinado contexto e realidade da escola, possam contribuir para a concretização do projeto educativo.</p>
</li>
</ul>
<p class="western" lang="pt-PT">Embora nem todos os agrupamentos de escolas tenham uma mescla de profissionais tão alargada como a que apresentámos, terão profissionais suficientes para criarem equipas multidisciplinares que permitam colmatar e dar resposta a todas as necessidades da comunidade educativa.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">A escola deve, por isso, valorizar o conhecimento, a interdisciplinaridade das suas equipas e perceber que isso é uma riqueza e uma oportunidade para possibilitar uma melhor aprendizagem dos seus alunos.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">Estes profissionais são essenciais nas escolas e são reconhecidos pelos professores que os referem como um apoio fundamental, realçando a sua versatilidade e a confiança que neles depositam. O relatório do CNE (2020) afirma, ainda, que os pais e encarregados de educação <em>“salientam também a diversidade de funções desempenhadas pelos assistentes operacionais e valorizam as funções ligadas ao bem-estar e segurança das crianças e jovens”.</em></p>
<h2 lang="pt-PT" align="left"><span style="color: #000000;">4. O contexto familiar: um preditor de sucesso?</span></h2>
<p class="western" lang="pt-PT">O papel das famílias nas escolas não se cinge apenas a terem opiniões sobre as escolas e o seu funcionamento ou à sua participação no projeto educativo e nas atividades escolares. Aliás, quando isto acontece é extremamente positivo para o percurso escolar dos alunos. No entanto, nem todas as crianças e jovens têm pais que se preocupam e são interventivos, pelo contrário, em muitos casos a família pode influenciar negativamente o seu sucesso escolar.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">Embora não pareça justo, os estudos confirmam que o contexto socioeconómico das famílias e as suas habilitações literárias ditam e/ou condicionam o sucesso escolar dos alunos. Por exemplo,<strong> se as mães possuírem uma licenciatura ou bacharelato, 71% dos alunos têm um percurso escolar de sucesso,</strong> mas essa percentagem já é consideravelmente menor (19%) nos casos em que as qualificações são ao nível do 4.º ano de escolaridade (DGEEC, 2016).</p>
<p class="western" lang="pt-PT">A interpretação destes dados acaba por ser relativamente simples. A falta de recursos e condições nos contextos familiares pode dificultar a aprendizagem ou motivação dos alunos, mas também é verdade, que o apoio prestado pelos seus encarregados de educação e a forma como estes valorizam ou percecionam a escola, tem uma grande influência. E se por um lado, as primeiras limitações se vão colmatando através da Ação Social Escolar e outros apoios disponibilizados pela escola e comunidade, existem outras mais difíceis de ultrapassar e que dependerão sempre da relação que se estabelece entre a escola e a família. E embora a solução possa ser aparentemente simples, a criação de uma relação escola-família equilibrada é muito complexa. As escolas “queixam-se” muitas vezes da pouca presença, disponibilidade, participação e interesse dos pais, o que se agrava à medida que os alunos avançam no seu percurso escolar mas por vezes isto acontece apenas porque alguns pais nem sempre percebem a informação que lhes é enviada (seja por falta de literacia ou barreira linguística), se sentem ouvidos ou só são contactados quando existem más notícias.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">Sugerimos que repensemos este tema tendo por base os<strong> 4 C´s da relação escola-família</strong>: comunicar, conhecer, colaborar e capacitar.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">A <strong>comunicação</strong><strong> </strong>tem que ser a base desta relação, pois só desta forma, é que ambas as partes se irão conhecer, respeitar o espaço que cada um ocupa, confiar, cooperar e interagir. Por isso, uma boa prática será criar um protocolo de comunicação escola-família que: defina as informações a transmitir, privilegie uma comunicação positiva e simples, diversifique os canais a utilizar (considerando o perfil, disponibilidade e necessidades) e tenha o cuidado de encontrar assessores de comunicação ou ferramentas que facilitem a comunicação em diferentes línguas ou respeitando as diferenças culturais.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Uma vez ultrapassado o constrangimento da comunicação, tornar-se-á mais fácil para os profissionais das escolas <strong>conhecer</strong><strong> </strong>as famílias dos seus alunos e compreender as suas necessidades, o que pode ser conseguido através de reuniões individualizadas, em horários flexíveis ou da realização de assembleias onde todos possam ser ouvidos e partilhar as suas dúvidas e questões.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">O terceiro ponto diz respeito à <strong>colaboração</strong>. Os profissionais das escolas e as famílias devem trabalhar conjuntamente com vista a contribuir para a educação e desenvolvimento dos seus educandos e como tal, a realização de atividades conjuntas será fundamental para criar uma relação de confiança e cooperação. Existem inúmeras práticas de sucesso, como por exemplo, a colaboração com as associações de pais, solicitar aos pais que venham à escola apresentar ou partilhar a sua cultura, uma tradição, profissão ou passatempo ou realizar uma atividade com os alunos; permitir aos pais que assistam a algumas aulas no dia de anos dos seus filhos; realizar festas, atividades de voluntariado, desportivas ou visitas de estudos em que toda a comunidade educativa participe.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Por último, a <strong>capacitação </strong>pode ser importante, de modo a colmatar as lacunas sentidas pelas famílias. Uma prática cada vez mais comum consiste em capacitar os pais em diferentes áreas que lhes permitam compreender melhor os seus educandos, os seus comportamentos e/ou a fase escolar em que se encontram. Por exemplo, a capacitação na área digital para que os pais dominem as ferramentas de comunicação utilizadas nas escolas ou sobre os riscos da internet e das redes sociais. Esta capacitação e apoio pode ainda ser individualizada e pensada apenas para os alunos em que existe um verdadeiro risco de insucesso escolar, podendo consistir num “contrato escola-família-aluno” em que se define um conjunto de apoios e medidas a serem cumpridas por todos, de modo a minimizar as dificuldades sentidas.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Em resumo, embora o contexto familiar possa aumentar o risco de insucesso escolar dos alunos, se existir uma verdadeira relação escola-família, assente numa comunicação eficaz e no envolvimento, capacitação e apoio às famílias, esta história poderá ser diferente.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Acima, de tudo importa que sabendo o impacto que o contexto familiar tem, se encontrem estratégias de sinalização precoce, que permitam que efetivamente todos os alunos tenham as mesmas oportunidades de ascender no “elevador social” independentemente das suas origens. Assim, e se sabemos à partida que o risco de insucesso está em alguns alunos, nomeadamente aqueles que têm famílias com baixo índice socioeconómico ou baixa escolarização, deve agir-se e atuar em conformidade, tendo a capacidade de adaptar os meios e os recursos desde os primeiros anos de escolaridade.</p>
<h2 lang="pt-PT" align="left"><span style="color: #000000;">5. O desenvolvimento de competências condicionado pelo acesso ao ensino superior?</span></h2>
<p class="western" lang="pt-PT">Mesmo capacitando e dando suporte aos profissionais das escolas, criando equipas multidisciplinares e estratégias de sinalização precoce de alunos em risco e, não obstante, a autonomia e flexibilidade curricular de que as escolas “gozam” hoje, continua a existir um grande impeditivo à mudança de práticas pedagógicas e a um modelo de ensino que promova o desenvolvimento de competências dos alunos – o acesso ao ensino superior.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">O acesso ao ensino superior em Portugal faz-se desde 1996, com base nos exames nacionais de ensino secundário e, desde então, pouco tem mudado. O facto deste acesso estar tão dependente dos exames nacionais, é sem dúvida um assunto muito polémico e gerador de inúmeras discussões, mas das quais têm surgido poucas soluções, pois qualquer uma, implicaria mudanças ao nível do ensino secundário, mas também do ensino superior.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Os exames nacionais são essenciais para validar a conclusão da escolaridade obrigatória, mas terão que ter um peso tão determinante no acesso ao ensino superior? Serão as médias de acesso ao ensino superior preditores de sucesso?</p>
<p class="western" lang="pt-PT">O impacto que os exames nacionais têm no ensino secundário acarreta inúmeros problemas, que não podemos continuar a descurar.</p>
<ol>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Os alunos vivem desde o 10º ano numa <strong>“competição feroz” e obsessão pelas melhoras notas e resultados</strong>, relegando para segundo plano a exploração dos seus interesses e curiosidades e a participação noutras atividades, que seriam essenciais para a sua formação enquanto cidadãos.</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">Os exames nacionais geram um <strong>défice de equidade</strong> ainda maior, do que noutras fases do percurso escolar dos alunos, pois são aqueles que provêm de contextos familiares mais estruturados e com melhores condições socioeconómicas que têm acesso a mais apoio e uma melhor preparação para as provas.</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">O atual modelo sustenta-se também em<strong> desigualdades na avaliação,</strong> sendo que há escolas que sobrevalorizam ou subvalorizam as classificações dos alunos, pelo que não só, não concorrem todos em igualdade de circunstâncias, como para muitos, os impede de ficar no curso que desejam 0,05 valores.</p>
</li>
<li>
<p lang="pt-PT" align="justify">A “Escola Secundária” deixa pouco espaço para que os professores apostem em práticas pedagógicas promotoras do desenvolvimento de competências e realizem projetos culturalmente significativos para os alunos. Importa sim, cumprir os programas, promover <strong>a memorização dos conteúdos lecionados</strong> e garantir que os alunos estão bem preparados para os exames.</p>
</li>
</ol>
<p class="western" lang="pt-PT">Neste sentido, de pouco serve as escolas terem, hoje, autonomia para criar projetos educativos e práticas pedagógicas inovadoras e que deem resposta às necessidades dos alunos, se chegando ao ensino secundário, apenas se atribui importância às notas e ao que os alunos não sabem.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Nada disto seria preocupante, se não tivesse claras repercussões no seu futuro. Por um lado, <strong>60% dos jovens que frequentam o ensino secundário não acedem ao ensino superior </strong>(OCDE, 2019) e embora 40% destes alunos possam ter frequentado um curso profissional, existe ainda uma elevada percentagem de alunos que não tiveram a oportunidade de desenvolver as competências previstas no Perfil do Aluno à Saída da Escolaridade Obrigatória (PASEO), pois os conteúdos são mais importantes que as competências.</p>
<p lang="pt-PT" align="justify">Do outro lado, nos 40% que acedem ao ensino superior, verifica-se que nem sempre os alunos com melhores médias são aqueles que obtêm mais sucesso no ensino superior, o que se verifica pelo facto de que <strong>apenas 30% dos alunos terminam a licenciatura em três anos, abaixo da média de 39% nos países da OCDE (2019).</strong></p>
<p class="western" lang="pt-PT">Por exemplo, na Dinamarca, Holanda, Irlanda e Reino Unido são as universidades quem define os critérios de acesso aos cursos e só em alguns casos, são aplicados <i>numerus clausus</i>. Noutros países como a Bélgica e Finlândia em que o acesso ao ensino superior é considerado livre, basta ter o diploma do ensino secundário e em alguns casos, provas mais específicas.</p>
<p class="western" lang="pt-PT">Portugal não precisa de “inventar” um modelo de acesso ao ensino superior totalmente novo, pode inspirar-se nos que já existem e encontrar soluções que se adequem aos nossos alunos, permitindo que explorem os seus interesses, talentos e se envolvam em projetos multidisciplinares e promotores de aprendizagens efetivas.</p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<p class="western" lang="pt-PT">A Educação nunca será perfeita, mas atuar a estes 5 níveis já nos permitiria estar mais perto de que isso acontecesse e de que se formassem jovens mais bem preparados para serem cidadãos do mundo!</p>
<p class="western" lang="pt-PT" align="left"> </p>
<p class="western" lang="pt-PT" align="left"> </p>
<p class="western" lang="pt-PT" align="right">Mafalda Almeida Ribeiro e Sérgio Félix</p>
<p lang="pt-PT" align="right">Fundadores da EDThink</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Energia Nuclear Sustentável?</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/energia-nuclear-sustentavel/"/>
        <id>https://polititank.pt/energia-nuclear-sustentavel/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Ambientalismo"/>

        <updated>2021-12-13T19:54:47+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/62/Nuclear-Plant.jpg" alt="" />
                    Na reta final da COP26, Portugal aderiu à Aliança BOGA, “Behind Oil and Gas Alliance” comprometendo-se a acabar com a exploração de gás natural e petróleo. Apesar da enorme ambição demonstrada pelos países fundadores, neste grupo apenas se incluí um com produção significativa, a Dinamarca,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/62/Nuclear-Plant.jpg" alt="" />
                <p align="justify">Na reta final da COP26, Portugal aderiu à Aliança BOGA, <em>“Behind Oil and Gas Alliance” </em>comprometendo-se a acabar com a exploração de gás natural e petróleo. Apesar da enorme ambição demonstrada pelos países fundadores, neste grupo apenas se incluí um com produção significativa, a Dinamarca, tendo também assinado uma declaração onde rejeitam a energia nuclear como fonte energética sustentável.</p>
<p align="justify">Com o fim da exploração de combustíveis petrolíferos, e do consequente encerramento das centrais elétricas que os usam, será necessário encontrar outras formas de produção de eletricidade de maneira a compensar esta perda de produção, e com o consumo de eletricidade a aumentar à taxa média de 2% ao ano, torna-se crucial encontrar alternativas de produção de eletricidade limpas de modo a reduzir a emissão de gases de efeito estufa (GEE) e assim ir de encontro às metas traçadas no Acordo de Paris. Anualmente são emitidas 15 mil milhões de toneladas de GEE pelo setor da produção de eletricidade, correspondente a cerca de 30% das emissões globais.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/62//Global-Greenhouse.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Global-Greenhouse-2xl.png 1600w"  alt="" width="878" height="832">
<figcaption ><em>Fonte: Ourworldindata.org</em></figcaption>
</figure>
<p align="justify">Atualmente, 10,4% da eletricidade produzida mundialmente tem origem nuclear, 26,3% a partir de renováveis e 63,3% é obtida através da queima de combustíveis fósseis conforme o gráfico seguinte:</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/62//Eletricidade.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-2xl.png 1600w"  alt="" width="875" height="159">
<figcaption ><em>Fonte: Ourworldindata.org</em></figcaption>
</figure>
<p align="justify">A utilização de reatores nucleares na indústria da produção de eletricidade tem sido debate constante nos últimos anos, tendo sido despoletado pelo acidente nuclear de Three Mile Island em 1979 e agravado pelo acidente de Chernobil em 1986. Em causa estão as consequências para a saúde e ambiente. Para além de levar ao aquecimento dos cursos de água utilizados para o arrefecimento dos reatores e consequente destruição ou modificação da fauna e flora aquática, existe uma maior preocupação com as consequências em caso de acidente e no processamento e armazenamento de resíduos radioativos depois de esgotada a sua capacidade de produção elétrica.</p>
<p align="justify">Apesar de existirem danos colaterais para o ambiente e graves consequências em caso de vazamento radioativo, é necessário avaliar o retorno que podemos obter com a utilização desta fonte de energia em relação ao seu risco e compará-la com as outras existentes, tendo também em conta que a tecnologia tem evoluído muito desde o século XX e atualmente, é muito mais seguro o manuseamento de matérias radioativas e operar centrais nucleares. Ainda que possam ocorrer acidentes como o caso de Fukushima em 2011, este provocado por um tsunami e não por erro humano, a energia nuclear caracteriza-se como sendo muito barata.</p>
<p align="justify">A transição energética para fontes mais sustentáveis, apesar de ser um objetivo para a generalidade das nações, a verdade é que será extremamente difícil implementá-la de forma célere devido não só à logística desta transição, mas também à incapacidade de construir infraestruturas que suportem as energias limpas (barragens, eólicas, painéis solares) nos prazos estabelecidos.</p>
<p align="justify">Conforme os dois gráficos seguintes, é possível identificar um padrão entre a utilização de combustíveis fósseis como fonte elétrica e uma maior emissão de carbono em vários países europeus, não sendo possível detetar grandes diferenças entre a utilização de energias limpas e a nuclear neste aspeto. Assim, a melhor forma de reduzir o impacte ambiental a curto prazo será, não iniciar uma corrida descontrolada às energias renováveis, mas sim reduzir a utilização de eletricidade a fim de possibilitar o encerramento das centrais poluidoras de forma ponderada em simultâneo com a construção de novas fontes limpas, impedindo que ocorra um défice energético que provoque apagões aleatórios, perdendo-se assim a fiabilidade da rede.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/62//Eletricidade-por-capita-fossil.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/62//responsive/Eletricidade-por-capita-fossil-2xl.png 1600w"  alt="" width="782" height="544">
<figcaption ><em>Fonte: Ourworldindata.org</em></figcaption>
</figure>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/62/Intensidade-Carbonica.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/62/responsive/Intensidade-Carbonica-2xl.png 1600w"  alt="" width="874" height="536">
<figcaption ><em>Fonte: Ourworldindata.org</em></figcaption>
</figure>
<p align="justify">Apesar de existir o entrave logístico, será possível alcançar as metas a longo prazo e atingir a utopia de 100% da eletricidade, ou até quem sabe, de toda a energia utilizada no dia-a-dia pela sociedade, ser obtida a partir de energias limpas e conseguir manter a fiabilidade da rede energética como a conhecemos, em países considerados desenvolvidos. A utilização da palavra utopia é propositada uma vez que, uma rede deste género, seria constantemente alvo de apagões por estar diretamente dependente das condições meteorológicas, um problema do qual a nuclear não sofre, podendo trabalhar constantemente à sua taxa máxima sem a influência de fatores externos. Em épocas de verão, abunda a energia solar e a eólica e hídrica diminuem sobe pena de esta última afetar negativamente outros setores de atividade com secas, uma vez que a sua construção tem um duplo objetivo. Em época de inverno, abundam a hídrica e eólica e diminui a solar. A energia nuclear teria o objetivo de compensar as quebras de produção espectáveis por parte das energias renováveis, funcionando como fonte de produção secundária.</p>
<p align="justify">Quanto à questão que faz o título deste artigo de opinião, a energia nuclear é a única que permite que uma rede 100% renovável funcione normalmente e seja efetivamente sustentável por ser a única fonte de energia com baixa emissão de carbono que permite compensar a quebra de produção das outras renováveis de forma eficaz, impedindo a ocorrência dos desagradáveis apagões. Por esta razão, considero que é um erro a assinatura, por parte de vários países onde se inclui Portugal, da declaração onde rejeitam a energia nuclear como sustentável, colocando de parte a sua utilização como fonte elétrica e energética no futuro.</p>
<p align="justify">A nuclear acarreta riscos, porém, acredito que a contínua utilização de combustíveis fósseis enquanto não se completa a transição energética para apenas renováveis terá mais consequências negativas do que alguma vez a nuclear poderá causar, além de que a sua utilização apressaria a transição, diminuindo o total de CO2<sub>e</sub> emitidos para a atmosfera, levando a que exista uma menor concentração de gases poluentes a curto e médio prazo. Atingindo o equilíbrio entre a emissão e a diluição dos GEE por parte da Natureza, estagnaríamos o aumento da temperatura média global e quiçá, iniciar-se-ia o seu decréscimo até aos valores considerados normais para a atualidade.</p>
<p><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #32 </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-32/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-32/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-12-05T16:19:54+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Episódio de Balanço 1ª Cimeira do Polititank, Debate, Convívio e Bastidores Com tanta expectativa a 1ª Cimeira do Polititank foi um sucesso, com apenas 7 meses de existência, organizámos uma excelente iniciativa, com vários oradores e convidados. Neste Gabinete de Crise, juntam-se o Igor e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Episódio de Balanço 1ª Cimeira do Polititank, Debate, Convívio e Bastidores</h1>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Com tanta expectativa a 1ª Cimeira do Polititank foi um sucesso, com apenas 7 meses de existência, organizámos uma excelente iniciativa, com vários oradores e convidados. Neste Gabinete de Crise, juntam-se o Igor e o David, pessoas essenciais a todo o processo desta mesma Cimeira. Aqui são contadas histórias sobre este fim-de-semana, extremamente bem passado em Almada, no Convento dos Capuchos. Política, Educação, Cultura, Europa, Globalização, Comunicação, Juventude e Ambiente e República em profunda discussão. Convidámos todos os jornais, televisões e rádios, nenhuma comunicação social apareceu. </span></p>
<p>Disponível em: <a href="https://open.spotify.com/episode/7d802a644arbsEsXkCPl3V?si=4AE0-ir7RtiA-3l3PhLmYg" title="https://open.spotify.com/episode/4TsCAfYChGbft6lFfKXpT5?si=154babddc3d349ae" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotify</a> | <a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/32-epis%C3%B3dio-de-balan%C3%A7o-1%C2%AA-cimeira-do-polititank/id1562875176?i=1000544005363" title="https://podcasts.apple.com/us/podcast/27-tens%C3%A3o-entre-nato-e-a-r%C3%BAssia-ivaucher-or%C3%A7amento/id1562875176?i=1000539918336">Apple Podcasts</a> | <a href="https://www.youtube.com/watch?v=wWU-TJ_iu2g&amp;t=2511s" title="https://www.youtube.com/watch?v=SFNn6bMIWGo">Youtube</a> | <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz" title="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz">Google</a> </p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="400px" height="102px" src="https://anchor.fm/polititankpt/embed/episodes/32-Episdio-de-Balano-1-Cimeira-do-Polititank--Debate--Convvio-e-Bastidores-e1b9a01/a-a71itpv" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p> </p>
<h4> </h4>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Eleições Decisivas em França</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/eleicoes-decisivas-em-franca/"/>
        <id>https://polititank.pt/eleicoes-decisivas-em-franca/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2021-12-03T14:16:37+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/60/eleicoes-francesas.png" alt="" />
                    Não só os portugueses regressarão às urnas em 2022. Também os franceses serão chamados a escolher qual o rumo que a França levará nos próximos anos. Contudo, apesar da crise política vivenciada atualmente em Portugal, creio que o processo eleitoral em França será um pouco&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/60/eleicoes-francesas.png" alt="" />
                <p align="justify">Não só os portugueses regressarão às urnas em 2022. Também os franceses serão chamados a escolher qual o rumo que a França levará nos próximos anos. Contudo, apesar da crise política vivenciada atualmente em Portugal, creio que o processo eleitoral em França será um pouco mais complexo dada a sua diversidade e polarização política.</p>
<p align="justify">É importante frisar, antes de tudo, que Emmanuel Macron, Presidente da França e fundador do Partido Político social-liberal <em>La République En Marche!</em>, cujos pressupostos assentam, essencialmente, no liberalismo social e no europeísmo, tem vindo a ser acusado de inércia perante os múltiplos “fantasmas” que o assombraram ao longo do seu mandato - o combate ao terrorismo, o esmorecimento das relações francesas-britânicas em virtude do Brexit, a luta contra o desemprego, a gestão do fluxo migratório, a insegurança crescente e o aumento explosivo da extrema-direita francesa com Marine Le Pen são temas cada vez mais em voga em França..</p>
<p align="justify">Todavia, tudo tem o seu tempo, e o mandato de Macron também.</p>
<p align="justify">Em abril de 2022, França terá novas eleições presidenciais. Ora, os candidatos mais prováveis de provocar uma possante oposição a Macron, serão, em princípio: Marine Le Pen, Presidente do Reagrupamento Nacional (<em>Front National</em>), partido político de extrema-direita, de carisma nacionalista e conservador; Jean-Luc Mélenchon, atual líder do partido político França Insubmissa (<em>France Insoumise</em>), cujo espetro político se enquadra entre a esquerda e a extrema-esquerda; Anne Hidalgo, pertencente ao Partido Socialista Francês (<em>Parti Socialiste</em>); Xavier Bertrand, ex-membro do partido Os Republicanos (<em>Les Républicains</em>), juntamente com Nicholas Sarkozy e Jacques Chirac e, atualmente, candidato independente de direita; entre outros relevantes.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/60/242.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/60/responsive/242-2xl.png 1600w"  alt="" width="1080" height="1080">
<figcaption >Outras Sondagens: <a href="https://www.theguardian.com/world/ng-interactive/2021/nov/18/french-election-polls-who-is-leading-the-race-to-be-the-next-president-of-france">The Guardian</a></figcaption>
</figure>
<p align="justify">Apesar de todos fortalecerem a relutância a Macron, contribuírem para uma maior polarização política e para o enriquecimento do espírito democrático, crê-se vivamente que o maior opositor de Macron nestas próximas eleições não será Marine Le Pen, mas o jornalista Éric Zemmour.</p>
<p align="justify">Acontece que a candidatura de Zemmour apenas foi oficializada no dia 30 de novembro através de uma publicação no canal de Youtube do próprio. Até este anúncio, nada passava de boatos e de conspirações que, certamente, colocaram profundo receio ao Presidente Francês, dado o seu exponencial aumento de apoiantes e seguidores.</p>
<p align="justify">Zemmour, também intitulado de “Trump Francês” pelos críticos e pelos media sensacionalistas, tem conseguido roubar as atenções e, ao mesmo tempo, ofuscar os restantes candidatos. Ao lado de Zemmour, Marine Le Pen é vista como moderada e pertencente a uma <em>direita-soft</em>, algo que os franceses não perdoarão com certeza.</p>
<p align="justify">O candidato de extrema-direita tem sido bombardeado por múltiplos convites para debates políticos, entrevistas, congressos, e todo o tipo de atividade coletiva a fim de promover os seus ideais atípicos, mas, simultaneamente, comuns ao dia-a-dia da população francesa.</p>
<p align="justify">Entre as diversas questões referidas e defendidas por Zemmour, as mais polémicas (e que servem de alicerce à sua candidatura) são: as críticas à imigração excessiva, principalmente proveniente de países africanos e árabes, pois coloca em risco a noção de “Pátria”, de “Família”, do tradicionalismo e da própria União Europeia; a fuga necessária dos políticos franceses e da imprensa francesa ao “politicamente correto” tal como Donald Trump defendera ao longo do seu mandato; a insatisfação perante as políticas restritivas de Macron para fazer face à conjuntura pandémica; a insegurança constante vivida pelos franceses, aquando do aumento dos fluxos migratórios de estrangeiros vindos de países árabes. Este último tópico é, certamente, o pilar da candidatura de Zemmour: a luta contra o liberalismo social que se faz sentir face à entrada sucessiva de estrangeiros.</p>
<p align="justify">As estatísticas não mentem e é incontestável que a violência e a insegurança em França têm subido a um ritmo alarmante, servindo de bengala ao aparecimento deste tipo de filosofias e doutrinas nacionalistas e nativistas.</p>
<p align="justify">Muitos consideram ser uma das consequências nocivas do multiculturalismo. Outros culpam a islamização do Ocidente. Há quem aponte o dedo à ineficácia da polícia e das suas ramificações e estruturas judiciárias. Também há quem defenda que tudo se deve à entrada massiva de estrangeiros árabes e africanos, assim como outros muçulmanos em Diáspora, com ideais revolucionários e contrários aos da democracia. Há, ainda, quem considere a insegurança francesa uma espécie de junção de todos os cenários acima enumerados.</p>
<p align="justify">Desta forma, optando por uma visão de análise, conseguimos constatar que o irrefutável adepto de Charles de Gaulle, Líder e Grande General da França na Segunda Guerra Mundial e, ainda, principal político do pós-guerra até ao fim dos anos 60, e de Napoleão Bonaparte, assim como de outras figuras políticas nacionalistas francesas, apresenta como seu objetivo primordial a Restauração da Antiga França Nacionalista e Lutadora pelo seu Povo, ao invés da atual França – a França invadida por estranhos, onde nem os próprios franceses se reconhecessem e se sentem em casa.</p>
<p align="justify">Assim, facilmente conseguimos alcançar uma das outras bandeiras da candidatura de Zemmour: a saída da França da União Europeia. Apesar de ainda não o ter dito oficialmente, não descartou tal opção, reforçando tal boato com o seu apoio ao Brexit. Ora, não é preciso ser-se economista para nos apercebermos que isto provocaria um abalo gigantesco na economia europeia e na economia mundial, dado o peso francês na economia europeia e mundial, respetivamente.</p>
<p align="justify">Deste modo, analisando as mais recentes sondagens, não existem dúvidas quanto ao aumento do espaço que a direita radical, se a podemos assim designar, ocupa na esfera pública. As sondagens, apontam para uma vitória de Emmanuel Macron. Todavia, a possibilidade de Zemmour chegar perto daquele que será o número da vitória de Macron é enormíssima. Le Pen, por sua vez, tem sido extremamente esquecida, encontrando-se atrás de Zemmour, algo que certamente não a deixa contente em virtude da sua quase vitória frente a Macron em 2017.</p>
<p align="justify">As justificações mais comuns dos franceses que votam, não só na direita extremista, como também na direita radical, ou, ainda, na <em>direita-soft</em> e conservadora de Le Pen são, como já fora desenvolvido detalhadamente, a insegurança que acompanha os franceses, o declínio político, cultural, social e, acima de tudo, ideológico daquela que foi a Nação pioneira do Liberalismo e de todos os ideias subjacentes ao mesmo.</p>
<p align="justify">Faltam sensivelmente 5 meses para as eleições francesas. As interrogações são excedentes. O que é certo, é, que se a extrema-direita, seja a de Marine Le Pen ou a de Éric Zemmour, ganhar as eleições na 2ª volta, podemos esquecer grande parte das práticas progressistas a que estávamos habituados a ver em França. A começar com o fim do europeísmo e um possível isolacionismo francês, um dos maiores medos de, se nos recordarmos bem, François Hollande, ex-Presidente Francês.</p>
<p align="justify"><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #31  </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-31/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-31/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-12-05T17:01:41+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Cimeira Polititank; Eleições Chile; Julgamento Kyle Rittenhouse; 3ª Dose Vacina Novas Medidas Aviso: Lamentamos o atraso deste episódio devido às preparações da Cimeira. - A Cimeira do Politiank terá lugar nos dias 27 e 28 de Novembro em Almada, no Convento dos Capuchos. [Conteúdo do&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Cimeira<span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> Polititank; Eleições Chile; Julgamento Kyle Rittenhouse; 3ª Dose Vacina Novas Medidas</span></h1>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Aviso: Lamentamos o atraso deste episódio devido às preparações da Cimeira. </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">- A Cimeira do Politiank terá lugar nos dias 27 e 28 de Novembro em Almada, no Convento dos Capuchos. [Conteúdo do evento em </span><a href="https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqbEs5NnE5M21YcEZPVk9sNERmbTBuczA5S0FEZ3xBQ3Jtc0tsOXNYaTREWUozcm1EVXFGYm43VjNheE9XU2p3cUZHamk4WUp0SzdWaFVqMDFaQzlheGw5R0hxTlJuTUhyNEZ6aTBzUUVaUHZNZl95NzZWUzQ2RExvWGFtNDF1b01Wd1hEalpicDYtbUd1U2RxNUpCQQ&amp;q=https%3A%2F%2Fanchor.fm%2Fpolititankpt%2Fepisodes%2FConversas-Bilaterais-Carlos-Guimares-Pinto-e-lvaro-Beleza-sobre-a-Sociedade-Civil-e1at1fj" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Conversas Bilaterais</a><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">]</span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> - O Julgamento de Kyle Rittenhouse em apreciação neste nosso Gabinete de Crise. [Ver  opinião de um dos nossos membros em </span><a href="https://www.youtube.com/redirect?event=video_description&amp;redir_token=QUFFLUhqbDVKSFZ4Z1oza2I0THhiNTRfa0JtUUhmb0RSUXxBQ3Jtc0tudGY1ZkRiUU5vcnk1TDFPWkt3V2J1SVg4dkNWUnVSS3F6NHlETUxBbVVUWUpPdDNOclNTZWxyXzlXMFZOYndURGR6RVAtSkU3U1NsZ2UwVFJPRE5PYnBIb3hGYXJMaVBwTjVaTllZZkprSi11NGVTZw&amp;q=https%3A%2F%2Fpolititank.pt%2Fkyle-rittenhouse-e-opinioes-publicas%2F" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Artigo</a><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">]</span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> - Novas políticas de vacinação.</span></p>
<p>Disponível em: <a href="https://open.spotify.com/episode/7EJnpaKVjx2xXhyW3yrZlz?si=3472f79833fa4e51" title="https://open.spotify.com/episode/4TsCAfYChGbft6lFfKXpT5?si=154babddc3d349ae" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotify</a> | <a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/polititank/id1562875176" title="https://podcasts.apple.com/us/podcast/27-tens%C3%A3o-entre-nato-e-a-r%C3%BAssia-ivaucher-or%C3%A7amento/id1562875176?i=1000539918336">Apple Podcasts</a> | <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pGXyQElIthQ" title="https://www.youtube.com/watch?v=SFNn6bMIWGo">Youtube</a> | <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz" title="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz">Google</a> </p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="400px" height="102px" src="https://anchor.fm/polititankpt/embed/episodes/31Cimeira-Polititank-Eleies-Chile-Julgamento-Kyle-Rittenhouse-3-Dose-Vacina-Novas-Medidas-e1b55nh/a-a710uhh" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p> </p>
<h4> </h4>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kyle Rittenhouse e Opiniões Públicas</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/kyle-rittenhouse-e-opinioes-publicas/"/>
        <id>https://polititank.pt/kyle-rittenhouse-e-opinioes-publicas/</id>
            <category term="Opinião"/>

        <updated>2021-12-15T23:00:21+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A 25 de Agosto de 2020, Kyle Rittenhouse foi preso, acusado de homicídio. Encontrava-se nos protestos da ANTIFA, empenhando uma (das famosas) AR-15. Disparou, matando duas pessoas e ferindo uma terceira. Foi a julgamento há pouco tempo, o que este revelou foi que passamos demasiado&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;">A 25 de Agosto de 2020, Kyle Rittenhouse foi preso, acusado de homicídio. Encontrava-se nos protestos da ANTIFA, empenhando uma (das famosas) AR-15. Disparou, matando duas pessoas e ferindo uma terceira.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;">Foi a julgamento há pouco tempo, o que este revelou foi que passamos demasiado rápido a condenar alguém do que a averiguar o que realmente aconteceu. Enquanto o julgamento prosseguia, por essas redes sociais, viam-se reclamações de que “o juiz não está a ser imparcial”, assim como as que não faziam ideia do que aconteceu realmente, mas, afinal, o que importa é ter opinião.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Vamos primeiro aos factos apurados: Kyle foi para os protestos que ficavam a 15 minutos de sua casa, e um amigo levou-lhe a arma. Para quê, também não sei, mas levou. No entanto, Kyle não iniciou confrontos, limitando-se a prestar primeiros socorros, apagando fogos, tirando caixotes do lixo do caminho. Deveria lá estar naquele momento? Debatível, mas estava. Deveria ter arma? Mais uma vez, isso é outra discussão. A certo ponto dos protestos, foi atacado por um homem, que alvejou fatalmente. Não está em discussão se o homem era bom ou mau, até porque não vivemos nas Filipinas, e no mundo ocidental não alvejamos qualquer pessoa que suspeitemos ser criminosa.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Até aqui, tudo mal. Há críticas a apontar a todos os lados, mas também aos media pela cobertura feita ao caso, em sua grande parte. Mais tarde, foi perseguido e atacado por um outro homem que matou. Alvejou o terceiro quando este lhe apontou uma arma, ferindo-o com gravidade. Aquando do seu julgamento, descobriu-se as mentiras da testemunha chave da acusação, da incompetência do procurador, tentando atacar a quinta emenda da constituição americana, até à ignorância dos que comentam sem ver qualquer coisa sobre o caso, desde os que achavam que Kyle é um herói até os que o apontam como racista. E assim continuamos, numa saga de gente que prefere ter opinião a averiguar factos, já para não falar das opiniões mais bárbaras à esquerda e à direita.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> E, neste caso, pecam todos por falta de informação. Tanto Kyle como o terceiro agressor adquiriram as armas legalmente (embora a licença do agressor tivesse expirado antes do protesto). E embora este debate já se arraste há algum tempo, parece-me um debate que não vá terminar tão cedo. O argumento de se defenderem de um governo opressor não cola. Até porque o governo tem drones, entre outras coisas.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> </span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Poderia Kyle ter evitado isto? Tem todo o direito a estar na rua e ninguém pode (nem deve) querer tirar-lhe esse direito. Mas sabendo que poderia haver confrontos, podemos sempre colocar a hipótese de se estar a colocar numa situação complicada, como se colocou. No entanto, os protestantes não o deveriam ter atacado, com ou sem provocação nada desculpa isto. A decisão do tribunal foi a correta, Kyle defendeu-se e não merece ser preso por defender a própria vida. A não esquecer também que a testemunha da acusação, caso Kyle fosse condenado, teria melhores hipóteses de receber uns 10 milhões de dólares. Por isso, como visto no questionário do advogado de defesa, cometeu perjúrio, e deveria ter sido indiciado por tal ato.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Posto isto, Kyle também não é propriamente um herói. Foi um rapaz que tentou fazer o trabalho onde a polícia falhou, encontrou manifestantes com os quais a polícia deveria ter lidado, defendeu-se como pôde. Dizer que fez bem porque os agressores eram violadores, ou que mereceu ser atacado por andar armado são dois pontos de vista nulos. Como mencionado acima, não vivemos no faroeste, e somos melhores que isto.</span></span></p>
<p class="western" align="justify"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: large;"> Por último, a todos os que venham a ler isto e a argumentar que a ANTIFA “não é uma organização, é apenas um grupo de pessoas que se identifica assim”, deve considerar que realmente, aparte de poder não estar coletada nas finanças, a ANTIFA é a definição de organização e deve ser tratada como tal. E se tiver de ser classificada como organização terrorista, que o seja. Por muito que movimentos como ANTIFA, BLM e afins tenham na sua base uma boa causa, o que fazem delas não o é. Os EUA merecem melhor, e o mundo também.</span></span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Eutanásia e a minha sanidade mental</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/eutanasia-e-a-minha-sanidade-mental/"/>
        <id>https://polititank.pt/eutanasia-e-a-minha-sanidade-mental/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>

        <updated>2021-12-13T19:53:38+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Disclaimer – Este artigo é de opinião, portanto discordar dele é natural e de salutar, assim como o reverso. No entanto, isso não significa que tu estejas certo. Neste tema, podemos começar de muitas formas diferentes. Por maiores que nos pareçam os obstáculos, quer à&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, serif;"><span style="font-size: medium;"><u>Disclaimer – Este artigo é de opinião, portanto discordar dele é natural e de salutar, assim como o reverso. No entanto, isso não significa que tu estejas certo.</u></span></span></span></p>
<p align="justify">Neste tema, podemos começar de muitas formas diferentes. Por maiores que nos pareçam os obstáculos, quer à compreensão quer ao entendimento deste fenómeno. A eutanásia é o chapéu, onde cabem diferentes formas de abreviar ou por termo à vida de alguém, que sofre de uma doença prolongada e incurável. Temos a eutanásia ativa, a passiva, a ortotanásia e a distanásia.</p>
<p align="justify">Vou procurar explicar brevemente cada uma delas:</p>
<ul>
<li>
<p><u><strong>Eutanásia Ativa </strong></u>– Acontece quando se apela a recursos que podem findar com a vida do doente (injeção letal, medicamentos em dose excessiva, etc.)</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li>
<p><u><strong>Eutanásia Passiva</strong></u> – A morte do doente ocorre por falta de recursos necessários para manutenção das suas funções vitais (falta de água, alimentos, fármacos ou cuidados médicos)</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li>
<p><u><strong>Ortotanásia</strong></u> – Consiste no ato de parar com atividades ou tratamentos que prolongam a vida de forma artificial. Isto acontece em casos que uma pessoa se encontra em coma ou estado vegetativo, não havendo tendência para que recupere. É uma forma de eutanásia passiva. A ortotanásia é contemplada por muitos como uma morte que ocorre de forma mais natural.</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li>
<p><u><strong>Distanásia</strong></u> - é vista como o contrário da eutanásia, e remete para o ato de prolongar ao máximo a vida de uma pessoa que tem uma doença incurável. Frequentemente a distanásia implica numa morte lenta e sofrida.</p>
</li>
</ul>
<p align="justify">Explicadas que estão os diferentes tipos de eutanásia, se assim se pode dizer, vamos diretos a um dos busílis desta questão, que é: porque o fazem?</p>
<p align="justify">Podíamos contar aqui numerosos capítulos, de outras tantas histórias, mas na base está uma velha questão que tem varrido a Europa e todos quantos, aprovaram, de diferentes formas, este procedimento.</p>
<p align="justify">A questão é saber qual é o limite de cada um? Qual é o limiar entre estar vivo e sobreviver apenas? Não pretendo dar a resposta a estas perguntas. No entanto, sirvo-me da minha prosa, para vos poder oferecer uma resposta.</p>
<p align="justify">Sendo favorável à livre escolha da forma como cada um vive, não me oponho a uma escolha informada e vigiada reiterada e prolongada no tempo.</p>
<p align="justify">Se não vejamos, a informação é fundamental, em qualquer escolha ou decisão que façamos, pois a mesma situação com diferentes níveis de informação, pode gerar escolhas opostas, ou subtilmente diferentes. Mas as subtilezas aqui, neste assunto não são de descartar.</p>
<p align="justify">Esta decisão, não deve, em meu entender, ser tomada sem o devido acompanhamento médico especializado. Uma equipa multidisciplinar que faz toda a analise, fisiológica e mental das condições em que a pessoa se encontra. Isto durante um período de tempo alargado da vida da mesma.</p>
<p align="justify">A referida pessoa, consciente de que este é o ultimo ato que poderá tomar, pesadas que foram todas as consequências, quer da decisão em questão quer da ausência dela, deve reiterar o pedido. Não como uma forma de dúvida, perante o indivíduo, mas antes para que se não obedeça a estados de alma, a conjunturas emocionais mas antes que seja, o que é, uma decisão estrutural da vida de alguém. Com o inevitável impacto nas vidas de todos quantos estão na sua vida.</p>
<p align="justify">A dor e o sofrimento, tendem a andar de mãos dadas e a ser demasiado abstratos quando não nos afetam diretamente. Um sofrimento prolongado de algo incurável parece-me um conceito absurdo para se poder viver condignamente dentro dele. Cabem, na minha cabeça, diferentes noções e tolerância dos mesmos. No entanto, quando alguém decide, - com base no sistema já referido – que já chega, para mim não existe teoria que supere a realidade dos factos.</p>
<p align="justify">Sou levado a concluir que, sem desprimor para outras opiniões e baseado nas salvaguardas que descrevi, é melhor uma pessoa viver até ao limite da sua possibilidade, com o maior conforto que consiga, sempre e quando o deseje. Porque estar vivo não é uma obrigação é uma bênção que devemos respeitar e fazer por aproveitar tanto quanto nos for possível. Assim me declaro, paradoxalmente, a favor da vida e da eutanásia, dois dos caminhos paralelos que existem, aqui no meu mundo.</p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #30 </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-30/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-30/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-12-02T17:25:25+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Cimeira do Polititank; Crise Migrantes Bielorrússia; Resoluções COP 26; Inês Sousa Real Exposed Participa na nossa Cimeira do Polititank, nos dias 27 e 28 de Novembro em Almada! A Bielorrússia volta a marcar a agenda internacional, desta vez a propósito da crise de migrantes que&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Cimeira do Polititank; Crise Migrantes Bielorrússia; Resoluções COP 26; Inês Sousa Real Exposed</h1>
<p> </p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://polititank.pt/media/posts/56/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/56/responsive/8-Situacao-na-Bielorrussia-PNS-e-a-TAP-Convencao-do-MEL-e-Convencao-do-Chega-Gabinete-de-Crise-verdadeiro-2xl.png 1600w"  alt="" width="1280" height="720"></figure>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Participa na nossa Cimeira do Polititank, nos dias 27 e 28 de Novembro em Almada! </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">A Bielorrússia volta a marcar a agenda internacional, desta vez a propósito da crise de migrantes que está a acontecer e que coloca pressão na fronteira europeia da Polónia, que já disse contruir um muro, para tentar conter, a vaga de migrantes vem sobretudo do Médio Oriente, estando o Iraque em destaque na cena internacional deste conflito. </span><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Lukashenko, Presidente da Bielorrússia diz que Putin é o seu irmão mais velho que está a proteger a Bielorrússia dos outros países. [<a href="https://polititank.pt/a-crise-fronteirica-entre-polonia-e-bielorrusia/">Ver Artigo</a>]</span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> A COP 26 chegou ao fim, para uns é um sucesso, para outros é um falhanço, tendo alguns países falhado as metas, ou não quererem comprometer-se com números e com o seu desenvolvimento. [<a href="https://polititank.pt/cop26-ainda-nao-sera-desta/">Ver Artigo</a>]</span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Em Portugal, Inês Sousa Real, líder do PAN, foi exposta numa narrativa que a colocam a praticar tudo o contrário do que defende. A questão das estufas ou de túneis, que vai animar os tempos mediáticos, assim como Mariana Mortágua vai processar a comentadora espanhola e André Ventura por crime de difamação, sobre alegadamente receber dinheiro e forma de financiar o Bloco de Esquerda, bem como o PODEMOS.</span></p>
<p>Disponível em: <a href="https://open.spotify.com/episode/7DkjzvtvL1mPE4xjXap4GT?si=x2J1ULAFRl-LcqJFs2JQBQ" title="https://open.spotify.com/episode/4TsCAfYChGbft6lFfKXpT5?si=154babddc3d349ae" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotify</a> | <a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/30-cimeira-do-polititank-crise-migrantes-bielorr%C3%BAssia/id1562875176?i=1000542806558" title="https://podcasts.apple.com/us/podcast/27-tens%C3%A3o-entre-nato-e-a-r%C3%BAssia-ivaucher-or%C3%A7amento/id1562875176?i=1000539918336">Apple Podcasts</a> | <a href="https://www.youtube.com/watch?v=pGXyQElIthQ" title="https://www.youtube.com/watch?v=SFNn6bMIWGo">Youtube</a> | <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz" title="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz">Google</a> </p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="400px" height="102px" src="https://anchor.fm/polititankpt/embed/episodes/30-Cimeira-do-Polititank-Crise-Migrantes-Bielorrssia-Resolues-COP-26-Ins-Sousa-Real-Exposed-e1amjf1/a-a6v434c" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p> </p>
<h4> </h4>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Eleições na Argentina e o novo Bloco Libertário</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/eleicoes-na-argentina-e-o-novo-bloco-libertario/"/>
        <id>https://polititank.pt/eleicoes-na-argentina-e-o-novo-bloco-libertario/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2021-12-05T17:01:28+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/55/Screenshot-2021-11-16-14.47.24-2.png" alt="" />
                    Depois de ter coberto o fenómeno Javier Milei no mês passado, é natural que volte para a sua conclusão eleitoral, que foi muito melhor do que os próprios eleitores esperavam no alto da sua confiança. Primeiro um pequeno resumo do que se passou nas legislativas da&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/55/Screenshot-2021-11-16-14.47.24-2.png" alt="" />
                <p lang="pt-PT">Depois de ter<span style="color: #3598db;"> <a href="https://polititank.pt/capitao-ancap-argentino/" style="color: #3598db;">coberto</a></span> o fenómeno Javier Milei no mês passado, é natural que volte para a sua conclusão eleitoral, que foi muito melhor do que os próprios eleitores esperavam no alto da sua confiança.</p>
<p lang="pt-PT">Primeiro um pequeno resumo do que se passou nas legislativas da Argentina (PASO) neste Domingo dia 14.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/55/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai....png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-09-36-Clarin-no-Instagram-2019-VS-2021-Juntos-por-el-Cambio-gano-en-la-Provincia-de-Buenos-Ai...-2xl.png 1600w"  alt="Mapa Eleitoral da Argentina 2019 vs 2021" width="598" height="598">
<figcaption ><em>Frente de Todos (Azul Claro)/Juntos por el Cambio (Amarelo) Fonte: Instagram (<a href="https://www.instagram.com/p/CWTShcortf6/?utm_medium=copy_link" target="_blank" rel="noopener noreferrer">click</a> )</em></figcaption>
</figure>
<p><span lang="pt-PT">As forças de poder dentro da Câmara de Deputados não mudaram substancialmente. As forças principais – </span><span lang="pt-PT"><i>Frente de Todos</i></span><span lang="pt-PT"> (Kirchnerismo) e</span><span lang="pt-PT"><i> Juntos por el Cambio</i></span><span lang="pt-PT"> (Centro/Centro Direita) – ficaram numa situação de paridade virtual, com nenhum deles a atingir uma maioria. Mas o peronismo de facto caiu significativamente.</span></p>
<p lang="pt-PT">A nível nacional o <i>Juntos</i> teve 41,89%, a ser particularmente forte no centro e norte da Argentina, derrotando o kirchnerismo.</p>
<p lang="pt-PT">O <i>Frente</i> saiu por baixo com 33,08%, mas ainda conseguindo impulsionar-se nas suas fortalezas como Santa Cruz. Só foi forte em 8 Provincias no Norte: San Juan, La Rioja, Catamarca, Tucuman, Santiago del Estero, Chaco, Formosa, Salta e no sul, Tierra del Fuego.</p>
<p lang="pt-PT">Em Buenos Aires, a capital onde o kirchnerismo sempre esteve entrincheirado, a oposição ganhou. Embora Diego Santilli do <i>Juntos</i> tenha 39,81%, Victoria Paz do <i>Frente</i> teve 38,53%, criando um “empate técnico”. O libertário José Espert do <i>Avanza Libertad</i> teve 7,50%.</p>
<p lang="pt-PT">Mas como dito num artigo anterior, a abstenção tem abalado as configurações políticas de vários países, e na Argentina, 66,21% dos eleitores votaram nas primárias, a participação mais baixa desde 2011.</p>
<p lang="pt-PT">Assim veio a grande surpresa da noite: um novo bloco surge na legislatura Argentina, liderado por Javier Milei do <i>La Libertad Avanza</i> e José Luis Espert do <i>Avanza Libertad</i>, que vão sentar cinco legisladores no total. <i>La Libertad Avanza </i>e <i>Avanza Libertad</i> são técnicamente a mesma coisa, a diferença é que <i>Avanza Libertad </i>representa a Província de Buenos Aires, e o <i>La Libertad Avanza</i> representa só a cidade de Buenos Aires. Javier Milei obteve 17,03% dos votos e 3 assentos na Câmara Baixa (+ os dois do <i>Avanza Libertad</i>, totalizando 5 legisladores libertários).</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/55/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/55/responsive/Screenshot-2021-11-16-at-14-16-48-Javier-Milei-javiermilei-publicado-no-Instagram-15-de-Nov-2021-as-10-19-UTC-2xl.png 1600w"  alt="Euforia no Luna Park" width="598" height="337">
<figcaption ><em>Fonte: Instagram (<a href="https://www.instagram.com/p/CWUCIGEAvV4/?utm_medium=copy_link" target="_blank" rel="noopener noreferrer">click</a>)</em></figcaption>
</figure>
<p lang="pt-PT">Segundo o especialista Diego Reynoso, os eleitores foram na maioria homens entre os 18 e 40 anos, de todas as classes sociais. Estando numa posição pró-mercado libertária, apela ao eleitorado farto da intervenção do Estado; a sua posição contra o <i>establishment, ou status quo,</i> ou sistema, apela aqueles fartos da classe política atual.</p>
<p lang="pt-PT">Não é o primeiro candidato a prometer abraçar o liberalismo, mas liberais acreditam ser o primeiro verdadeiramente a fazê-lo, nas suas palavras, “puro e duro”. O tempo e energia gastos a criticar a casta política – todos aqueles que estão no poder há muito tempo – presentearam-no com a posição de terceira força política na primeira volta em Setembro, em Buenos Aires. Para ele “imposto é roubo”, logo chamar o Estado de “ladrões”. “Inflação é roubo”, e culpa o Banco Central por isso, logo quer acabar com este. Quer prosperidade através da liberdade. Embora Javier seja anti-sistema, alguns liberais preocupam-se com a discrepância entre o que diz e o facto de agora ser um agente político, dentro do sistema.</p>
<p lang="pt-PT">Entrei novamente em contacto com as minhas fontes na Argentina. O desejo de Lucas, que está em medicina, “sempre foi que os Kirchner tenham menos e menos poder político, e até agora parece que isso se está a tornar mais real”. O kirchnerismo é um aparelho do cockpit do peronismo, e “agora com estas vitórias queria ver mesmo a direita um pouco mais unida e a tomar decisões mais coerentes, porque ainda faltam as presidenciais”</p>
<p lang="pt-PT">Espera-se que Javier Milei não sabote esta desejada coordenação anti-kirchnerista, porque na última convenção durante os últimos dias de campanha no Parque Lazama em Buenos Aires, onde estiveram mais de 10 mil pessoas, opôs-se à lista centro-direita e não falou em alianças. Previamente tinha expressado interesse, mas para manter a identidade do partido parece ter voltado ao discurso <i>anti-casta.</i></p>
<p lang="pt-PT">Ainda esta sexta-feira antes das eleições contactei uma jovem estudante, Fiorella Morales, Universitária em Ciências Económicas, e fã de Milei. Os motivos do seu apoio são materialistas, como a inflação e a crise económica. Acusa o governo de roubar através de “obras públicas” onde gastam 5 milhões de dólares e registam 100 milhões só para repartir algum entre eles. Aí encontrou Milei, “que traz propostas económicas para a moeda argentina ter mais valor.” Também pretende que haja uma mudança na mentalidade dos argentinos. “Cá todos querem sair do país e ele [Javier] convence os eleitores a ficar porque porque vamos ter uma boa qualidade de vida se abraçarmos as ideias da liberdade. Baixar impostos, defender propriedade privada, defender os comerciantes que estão a ser espezinhados pelos impostos.” Tal como todos os partidos mais liberais, os Planos Sociais são seu alvo, acreditando que o governo usa os vulneráveis para os prender com subsídios.</p>
<p lang="pt-PT">Fiorella estava confiante nos resultados, mas receosa. Desde que começou a votar, votava em branco, mas Milei fez com que voltasse a acreditar finalmente possível cumprir algumas propostas. O próprio Milei repetia nos seus discursos que "não vinha guiar cordeiros, vinha despertar leões”, cortando as correntes do Estado. Após receber os resultados das eleições, Fiorella está uma mulher feliz.</p>
<p lang="pt-PT">Consegui uma breve entrevista com um polícia que gosta dos planos de Milei para reformar o código penal. Argentina é dos países da América Latina mais seguros, porém roubo e corrupção continuam algo endémicos, e a chamada “casta política”, embora tenham boa legislação, tem a mão muito leve. Alex, o polícia, gostaria que os presos não recebessem promessas de sair por bom comportamento. Por exemplo, um roubo qualificado equivale a 8 anos de prisão, que facilmente são reduzidos a 4 por bom comportamento. Isto mostra que Javier parece ter algumas políticas punitivas típicas de partidos anti-sistema. Alex simplesmente acrescenta que espera “Milei que ponha ordem no Congresso e suas ideias sejam escutadas, interpretadas e cheguem a um consenso entre os pares, caso contrário a Argentina cai numa crise económica irreversível.”</p>
<p><span lang="pt-PT">São estes tipos de políticas mais duras, amores por candidatos como Trump e Bolsonaro, que dão a perspetiva a partidos da oposição e comunicação social mais à esquerda, que Javier Milei é de extrema-direita, como acusou o </span><span lang="pt-PT"><i>El Diário del País</i></span><span lang="pt-PT"> e </span><span lang="pt-PT"><i>El Periódico</i></span><span lang="pt-PT">. Todavia Javier é individualista e liberal economicamente, enquanto a extrema-direita tende a ser protecionista, </span><span lang="pt-PT">nativista</span><span lang="pt-PT">, tradicionalista, assimilista, e moraliza o Estado e toda a sua identidade nacional histórica, </span><span lang="pt-PT">através de uma linhagem </span><span lang="pt-PT">[Cas Mudde, parafraseado]</span><span lang="pt-PT">. </span><span lang="pt-PT">No entanto reconhece-se que nos tempos de hoje partidos antissistema estão configurados popularmente como extrema-direita no mainstream. </span><span lang="pt-PT">O antissistema reforça clivagens entre “nós” e “eles”, conceito que vai mudando, </span><span lang="pt-PT">por exemplo,</span><span lang="pt-PT"> nos partidos antissistema Europeus. </span><span lang="pt-PT">Não é </span><span lang="pt-PT">então </span><span lang="pt-PT">surpreendente que jornais como </span><a href="https://oglobo.globo.com/mundo/pela-primeira-vez-ultradireita-chega-ao-congresso-da-argentina-impulsionada-por-admirador-de-trump-bolsonaro-25277519"><span lang="pt-PT"><i>O</i></span><span lang="pt-PT"><i> <span style="color: #3598db;">Globo</span></i></span></a><span lang="pt-PT"> chamem Javier de </span><span lang="pt-PT"><i>“O Bolsonaro Argentino”</i></span><span lang="pt-PT">, </span><span style="color: #3598db;"><a href="https://www.cnnbrasil.com.br/internacional/candidatos-de-extrema-direita-surpreendem-em-campanhas-da-argentina-e-do-chile/" style="color: #3598db;"><span lang="pt-PT"><i>CNN</i></span></a></span><span lang="pt-PT"><span style="color: #3598db;"> </span>e<span style="color: #3598db;"> </span></span><span style="color: #3598db;"><a href="https://www.theguardian.com/world/2021/nov/15/argentina-congressional-elections-far-right-far-left-make-big-gains" style="color: #3598db;"><span lang="pt-PT"><i>The Guardian</i></span> </a></span><span lang="pt-PT">noticiem que a</span><span lang="pt-PT"><i> “extrema-direita </i></span><span lang="pt-PT"><i>surpreendeu </i></span><span lang="pt-PT"><i>na Argentina”.</i></span></p>
<p><span lang="pt-PT">Em todo o caso, e</span><span lang="pt-PT">stando assim qualificada a extrema-direita, </span><span lang="pt-PT">considerar </span><span lang="pt-PT">Javier Milei como tal </span><span lang="pt-PT">ronda o </span><span lang="pt-PT">ridículo</span><span lang="pt-PT">, embora o </span><span lang="pt-PT">mesmo</span><span lang="pt-PT"> rótulo </span><span lang="pt-PT">já tenha sido </span><span lang="pt-PT">atirado mesmo em partidos como a Iniciativa Liberal portuguesa. </span></p>
<p><span lang="pt-PT">Milei reconhece que somos filhos de imigrantes e de antepassados que imigraram, mas de um ponto de vista liberal, imigração só se torna um problema caso os novos membros não cooperem com o grupo instalado. Deve haver punições para a delinquência? Sim. Mas será igual para todos. As leis punitivas de Javier não são específicas a imigrantes, mas a todos a que pertencem ao grupo e nele são delinquentes, pois qualquer membro da comunidade é um potencial delinquente. Para ele o comércio livre reforça cooperação social e pacif</span><span lang="pt-PT">í</span><span lang="pt-PT">ca sociedades (filosofia muito partilhada em quadros filosóficos das cryptos, como Bitcoin, onde imaginam uma sociedade onde certos sistemas de cooperação económica libertária eliminam os incentivos que propulsionam conflitos de grande escala e xenofobia [Breedlove]). </span><span lang="pt-PT">Isto serve também para </span><span lang="pt-PT">desentivar</span><span lang="pt-PT"> o aproveitamento de programas como o Estado de Bem-Estar Social.</span></p>
<p lang="pt-PT">Como também mencionado num artigo prévio, ele não quer saber quem se relaciona com quem na sua intimidade, só questiona o papel do Estado em ter que saber isso. Logo não é tradicionalista. Para não falar do aborto, onde tem uma posição filosófica: liberdade tem como foco o direito à vida, se abortar, retira o direito à vida, logo, o direito a ser livre.</p>
<p lang="pt-PT">Javier Milei não vai deixar de ser controverso, todavia será possivelmente o candidato libertário mais bem sucedido a disseminar as suas ideias e a incubá-las numa população com energia, força, e desejo para a mudança. Lucas quer menos peronismo. Alex quer mais segurança. Fiorella quer que Milei não esqueça e sirva o povo. Não obstante, existe ainda outra característica que Milei e <i>Libertad</i> têm com partidos antissistema: oferecem soluções fáceis para problemas complexos, e a sua narrativa agressiva pode não funcionar com os seus pares na Câmara, cujo <i>modus operandi</i> é negociar.</p>
<p lang="pt-PT">Pelo menos já fez parte de uma missão histórica: retirou a maioria peronista que perdurava desde 1993. Mas ainda existem os problemas criados pela pandemia, o acordo com o FMI, a inflação que cresce, os mais de 40% de argentinos pobres, desemprego, uma dívida para pagar e preços controlados pelo governo em mais de 1400 produtos para impedir que a inflação piore e a moeda desvalorize.</p>
<p lang="pt-PT">Daqui a dois anos são as Presidenciais, e até lá será um período difícil para os Argentinos, que terão de segurar o país com uma câmara sem maiorias, novas ideias não testadas, novas reconfigurações e imensas promessas.</p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<address lang="pt-PT"> </address><address><span lang="pt-PT">Outras </span><span lang="pt-PT">Referências:</span></address>
<p>Javier Milei y la inmigración, Intratables- 27/01/17 [Online]. [Youtube: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xfNnAKnHxGo">https://www.youtube.com/watch?v=xfNnAKnHxGo</a><span lang="pt-PT">]</span></p>
<p lang="pt-PT">Javier Milei expresó su postura sobre el aborto legal y criticó el anuncio de Alberto Fernández [Online] [Youtube: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7wus7IVmuWo">https://www.youtube.com/watch?v=7wus7IVmuWo</a>]</p>
<p lang="pt-PT">Javier Milei en MMD: "El reperfilamiento de la deuda es una mentira" [Online] [Youtube: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vxoW8BBXR7g">https://www.youtube.com/watch?v=vxoW8BBXR7g</a>]</p>
<p lang="pt-PT">Mudde, Cas. 2020. <i>O Regresso da Ultradireita, da Direita Radical à Direita Extremista. </i>1ª Edição [Tradução Editorial Presença por Teresa Toldy e Marian Toldy].</p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<p lang="pt-PT"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
