<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2022-02-07T17:18:38+00:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Estatutos</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/estatutos/"/>
        <id>https://polititank.pt/estatutos/</id>

        <updated>2022-02-07T17:18:38+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    1º 1. A associação, sem fins lucrativos, adota a denominação Associação Polititank e tem sede na Rua Vítor Santos, nº 11 3º Esquerdo, freguesia de Corroios, concelho do Seixal. 2. A sede da Associação pode ser transferida, por deliberação da Assembleia Geral, para qualquer outra&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3 class="western align-center">1º</h3>
<p class="western align-center">1. A associação, sem fins lucrativos, adota a denominação Associação Polititank e tem sede na Rua Vítor Santos, nº 11 3º Esquerdo, freguesia de Corroios, concelho do Seixal.</p>
<p class="western align-center">2. A sede da Associação pode ser transferida, por deliberação da Assembleia Geral, para qualquer outra localidade do país.</p>
<h3> </h3>
<h3 class="western align-center">2º</h3>
<p class="western align-center">A Associação, sem fins lucrativos, é independente e tem por objeto a reflexão, a elaboração de estudos e a promoção de debates, que contribuam para reforçar a sociedade civil portuguesa para uma maior intervenção desta junto dos poderes públicos, sobre temáticas tanto nacionais, como internacionais, pretende-se igualmente um foco especial à juventude, sempre com visão no futuro. Sendo assim um think-tank.</p>
<p class="western align-center">A Associação tem por objeto:</p>
<p class="western align-center">a) Proceder a estudos relativamente a matérias que, no campo da política, sejam relevantes o conhecimento público, sem qualquer discriminação ou tendência;</p>
<p class="western align-center">b) Propor debates públicos que promovam a discussão e informação de matérias políticas;</p>
<p class="western align-center">c) Promover o esclarecimento e o debate sobre a situação política do país;</p>
<p class="western align-center">d) Promover a liberdade de informação;</p>
<p class="western align-center">e) Fomentar o intercâmbio de conhecimentos e experiências entre pessoas ou com outras organizações a nível nacional e internacional e colaborar com elas em iniciativas que possam contribuir para a prossecução dos fins da Associação, tais como a realização de ações de formação, a promoção e/ou patrocínio da edição de livros ou outras publicações, a promoção de atividades tais como cursos, estágios, seminários, colóquios, congressos, conferências, encontros e exposições.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">3º</h3>
<p class="western align-center">Para o efeito do disposto no artigo anterior, a Associação fundamenta-se nos princípios da Constituição da República Portuguesa, de defesa e aprofundamento da democracia liberal e social, nomeadamente os direitos e liberdades dos cidadãos promovendo a mobilização e a participação destes para a consolidação de uma sociedade civil, consciente e escrutinadora do meio que a rodeia.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">4º</h3>
<p class="western align-center">A Associação tem por receitas as que resultarem da sua própria atividade, das joias e quotas dos associados, deliberadas pela Direção e pelos donativos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">5º</h3>
<p class="western align-center">1. Haverá três tipos de associados:</p>
<p class="western align-center">- Fundadores;</p>
<p class="western align-center">- Efetivos;</p>
<p class="western align-center">- Honorários.</p>
<p class="western align-center">2. São considerados associados fundadores, todos os que subscreverem a escritura pública de constituição da Associação e os demais que constam também da lista anexa que manifestaram essa vontade. Cada associado fundador tem capacidade eletiva de 20 votos.</p>
<p class="western align-center">3. São considerados associados efetivos, todas as pessoas, individuais ou coletivas que reconhecendo a natureza independente e não lucrativa da Associação e os fins que prossegue, a decidam apoiar com bens ou com prestação de serviço, incluído a realização de estudos. </p>
<p class="western align-center">4. São sócios honorários, todas as pessoas, individuais ou coletivas, que, por via dos contributos prestados à Associação, sejam como tal reconhecidos pela Assembleia Geral. Não têm capacidade eletiva.</p>
<p class="western align-center">5. As alterações à capacidade eleitoral, só podem ser revistas em Assembleia Geral, com aprovação de três quartos de todos os associados efetivos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">6º</h3>
<p class="western align-center">Constituem receitas da associação, designadamente:</p>
<p class="western align-center">1. a joia inicial paga pelos sócios, fixada em 15 euros.</p>
<p class="western align-center">2. o produto das quotizações fixadas pela assembleia geral, fixada em vigor: 30 euros, 15 euros para jovens com idades até aos 20 anos.</p>
<p class="western align-center">3. os rendimentos dos bens próprios da associação e as receitas das atividades sociais;</p>
<p class="western align-center">4. as liberalidades aceites pela associação;</p>
<p class="western align-center">5. os subsídios que lhe sejam atribuídos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">7º</h3>
<p class="western align-center">A Associação terá os seguintes órgãos:</p>
<p class="western align-center">- A Mesa da Assembleia Geral;</p>
<p class="western align-center">- A Direção;</p>
<p class="western align-center">- O Conselho Fiscal.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">8º</h3>
<p class="western align-center">1. Todos os órgãos da Associação terão um Presidente e dois Vogais, eleitos em Assembleia Geral.</p>
<p class="western align-center">2. O mandato dos órgãos sociais da Associação é de 3 anos.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">9º</h3>
<p class="western align-center">1. A Assembleia Geral é constituída por todos os associados no pleno gozo dos seus direitos.</p>
<p class="western align-center">2. A competência da Assembleia Geral e a forma do seu funcionamento são os estabelecidos no Código Civil, designadamente no artigo 170º, e nos artigos 172º a 179º.</p>
<p class="western align-center">3. A competência da Assembleia Geral e a forma do seu funcionamento são os estabelecidos no Código Civil, designadamente no artigo 170º, e nos artigos 172º a 179º.</p>
<p class="western align-center">4. A Mesa da Assembleia Geral é composta por três associados, um Presidente e dois Vogais, competindo-lhes dirigir as reuniões da assembleia e lavrar as respetivas atas.</p>
<h3> </h3>
<h3 class="western align-center">10º</h3>
<p class="western align-center">1. A direção, eleita em assembleia geral, é composta por 3 associados.</p>
<p class="western align-center">2. À direção compete a gerência social, administrativa e financeira da associação, e representar a associação em juízo e fora dele.</p>
<p class="western align-center">3. A forma do seu funcionamento é a estabelecida no artigo 171º do Código Civil.</p>
<p class="western align-center">4. A Associação obriga-se com duas assinaturas de membros dos órgãos, salvo em assuntos de mero expediente em que é bastante uma assinatura do Presidente da Direção.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">11º</h3>
<p class="western align-center">1. O Conselho Fiscal, eleito em assembleia geral é composto por 3 associados.</p>
<p class="western align-center">2. Ao Conselho Fiscal compete fiscalizar os atos administrativos e financeiros da direção, fiscalizar as suas contas e relatórios, e dar parecer sobre os atos que impliquem aumento das despesas ou diminuição das receitas.</p>
<p class="western align-center">3. A forma do seu funcionamento é a estabelecida no artigo 171º do Código Civil.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">12º</h3>
<p class="western align-center">1. As Assembleias Gerais ordinárias realizar-se-ão no primeiro trimestre de cada ano para debater e votar o Relatório e as Contas do exercício do ano anterior e, bem assim, para apreciação e aprovação do orçamento para o ano seguinte, e, quando for caso disso, eleição para os corpos sociais.</p>
<p class="western align-center">2. A Assembleia Geral só poderá funcionar, em primeira convocatória, se à hora indicada para a reunião estiverem presentes mais de metade dos associados com direito a voto, mas poderá deliberar meia hora depois, em segunda convocatória, com qualquer número de presenças.</p>
<p class="western align-center">3.Salvo o disposto nas alíneas seguintes: a) e b), as deliberações são tomadas por maioria absoluta dos votos dos associados presentes.</p>
<p class="western align-center">a) As deliberações relativas à alteração dos Estatutos, requerem, para a sua aprovação, três quartos do número dos associados presentes;</p>
<p class="western align-center">b) As deliberações ou prorrogação da Associação exigem o voto favorável de três quartos de todos os associados, efetivos, na plenitude do exercício dos seus direitos associativos;</p>
<p class="western align-center">c) As deliberações de assuntos estranhos à ordem do dia, quando forem objeto de proposta apresentada no início dos trabalhos e antes da ordem do dia exigem a aprovação pela totalidade dos associados.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">13º</h3>
<p class="western align-center">A Direção poderá convocar a Assembleia Geral sempre que se justifique e poderão também fazê-lo um número equivalente a um quinto dos associados, por carta dirigida ao Presidente da Mesa da Assembleia Geral a convocar.</p>
<p class="western align-center"><br><br></p>
<h3 class="western align-center">14º</h3>
<p class="western align-center">1. As reuniões da Assembleia Geral, ordinárias ou extraordinárias, serão convocadas pelo Presidente da Mesa ou por quem o deva substituir.</p>
<p class="western align-center">2. A convocação de qualquer Assembleia Geral será feita por meio de aviso por correio eletrónico para todos os associados, na qual deverá ser indicado obrigatoriamente o dia, a hora e o local, a indicação da espécie, geral ou especial, da Assembleia assim como a respetiva ordem de trabalhos. Do mesmo aviso deverá constar que a Assembleia reunirá em segunda convocatória meia hora depois, nos termos do artigo 12º dos presentes Estatutos.</p>
<p class="western align-center">3. Para as assembleias ordinárias, o prazo de antecedência mínima da convocação é de 15 dias; quanto às assembleias extraordinárias, o respetivo prazo é de 8 dias, exceto no caso das assembleias eleitorais em que o prazo mínimo será de 15 dias.</p>
<p class="western align-center">4. Não podem ser tomadas deliberações sobre matérias estranhas à ordem de trabalhos, exceto se todos os associados estiverem presentes e concordarem com o aditamento.</p>
<p class="western align-center">5. Quando se trate de modificação dos Estatutos, com a ordem do dia deverá ser enviada a indicação das alterações propostas.</p>
<p class="western align-center">6. Na ata das reuniões deverá constar um relato dos trabalhos, a indicação exata das deliberações tomadas e o número de associados presentes.</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">15º</h3>
<p class="western align-center">A Associação reger-se-á pelos presentes Estatutos e pela Lei Aplicável.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Órgãos</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/orgaos/"/>
        <id>https://polititank.pt/orgaos/</id>

        <updated>2022-02-07T17:09:13+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Mesa da Assembleia Geral Presidente: Carlota Pignatelli Garcia Vogal: Ana Cláudia Breda Vogal: Vasco Semedo Presidente: Cláudio Fonseca Vogal: Bernardo Francisco Ferreira Vogal: José Costa Presidente: Emanuel Almeirante Vogal: António Castro Vogal: André Benquerença
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h3 class="align-center">Mesa da Assembleia Geral</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Carlota Pignatelli Garcia</p>
<p class="western align-center">Vogal: Ana Cláudia Breda</p>
<p class="western align-center">Vogal: Vasco Semedo</p>
<p> </p>
<h3 class="western align-center">Direção</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Cláudio Fonseca</p>
<p class="western align-center">Vogal: Bernardo Francisco Ferreira</p>
<p class="western align-center">Vogal: José Costa</p>
<p class="western align-center"> </p>
<h3 class="western align-center">Conselho Fiscal</h3>
<p class="western align-center">Presidente: Emanuel Almeirante</p>
<p class="western align-center">Vogal: António Castro</p>
<p class="western align-center">Vogal: André Benquerença</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Os pontos nos i’s das legislativas </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/os-pontos-nos-is-das-legislativas/"/>
        <id>https://polititank.pt/os-pontos-nos-is-das-legislativas/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-04T16:33:25+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    As eleições do passado domingo vieram colocar os pontos nos i’s na política nacional provocando alterações no xadrez político. O Partido Socialista é o grande vencedor da noite alcançando a tão desejada maioria absoluta, após obter 41,68% dos votos e 117 deputados (ainda sem contabilizados&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">As eleições do passado domingo vieram colocar os pontos nos i’s na política nacional provocando alterações no xadrez político. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">O Partido Socialista é o grande vencedor da noite alcançando a tão desejada maioria absoluta, após obter 41,68% dos votos e 117 deputados (ainda sem contabilizados os votos no estrangeiro). Os portugueses validaram em força o atual governo e deram um sinal de que preferem a estabilidade e a continuação das políticas seguidas até aqui. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Antes de ir aos derrotados da noite, vamos aos outros vencedores. Outro grande vencedor da noite foi o CHEGA que viu o seu número de deputados saltar para 12 (deixando de ser um partido de um homem só), afirmando-se assim como a terceira força política no parlamento e conseguindo capitalizar muito voto de protesto a seu favor. Também a Iniciativa Liberal sai vitoriosa destas eleições ao passar a ser a quarta força política no parlamento ao conseguir eleger 8 deputados, capitalizando para si muito do voto jovem, de maior qualificação, e relativamente mais urbano. Isto comprova que a direita está em mudança muito por culpa do PSD, mas já lá iremos. Por fim também o LIVRE sai vitorioso destas eleições ao conseguir um bom resultado em Lisboa e a eleição de um deputado. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Por fim sobram os grandes derrotados da noite. Comecemos pela esquerda. Tanto o Bloco de Esquerda quanto o Partido Comunista saem com derrotas pesadíssimas destas eleições. O facto de terem chumbado o orçamento fez com que fossem penalizados nas urnas com muitos votos a fugir para a maioria absoluta do PS ou para outros partidos. O BE reduz drasticamente a sua bancada de 19 para 5 deputados, quanto que o PCP fica com 6 (o PEV não elegeu ninguém). Por fim temos o PAN que ficou reduzido a um deputado perdendo a influência que tinha. As polémicas da líder, a fraca difusão da sua mensagem e a deslocação de votos para o PS ajudaram a consolidar a derrota.</span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Outro grande derrotado é o PSD que obtém uma votação abaixo dos 28%. Rui Rio soma assim mais uma derrota, já lá vão três. Se havia dúvidas que Rio e o PSD ao centro, que de partido de oposição tinha pouco, não ganhavam eleições aqui está a prova. A estratégia do PSD falhou em toda a linha. Permitiu uma maioria absoluta do PS, abriu espaço para dois novos partidos crescerem à direita e conduziu o PSD a um péssimo resultado. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">O maior derrotado de todos foi o CDS que perdeu a sua representação parlamentar, podendo o partido cair na irrelevância política, sobrando-lhe só a implantação local e os governos da Madeira e dos Açores. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Estas também foram umas eleições que vão mexer nas lideranças partidárias. Catarina Martins terá de se demitir depois do péssimo resultado. O PCP ver-se-á numa encruzilhada para substituir Jerónimo depois de as figuras mais ilustres do partido ficarem de fora da AR. O PSD terá de mudar de líder, o que também não será tarefa fácil. No CDS Francisco Rodrigues dos Santos já se demitiu. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">A somar a isto , a maioria absoluta do Partido Socialista veio também colocar os pontos nos i’s quanto ao caminho a seguir nos próximos quatro anos. Vai ser mais do mesmo, que já provou não funcionar. Estamos cada vez mais próximos da cauda da Europa, estagnados, com salários baixos e impostos altos. O país onde a geração mais qualificada de sempre (onde eu me incluo) não tem oportunidades de subir na vida e cada vez mais vê a emigração como a única escapatória. </span></span></span></p>
<p align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: medium;">Estas eleições precisavam de trazer frescura política com um novo governo e novas políticas. Em vez disso vão trazer mais do mesmo. Mais 4 anos perdidos.</span></span></span></p>
<p align="justify"> </p>
<p align="justify"><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>As Nódoas Negras Das Eleições</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/as-nodoas-negras-das-eleicoes/"/>
        <id>https://polititank.pt/as-nodoas-negras-das-eleicoes/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-01T18:45:28+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/76/Voto-Util-Ema-2.png" alt="" />
                    As eleições têm sempre um impacto gigantesco na sociedade. Tanto na própria, como na internacional, dependendo do país a que nos referimos. Muito temos ouvido falar em eleições: nas portuguesas, nas francesas, nas chilenas, nas brasileiras, nas alemãs, entre outras de igual, ou não, relevo.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/76/Voto-Util-Ema-2.png" alt="" />
                <p align="justify">As eleições têm sempre um impacto gigantesco na sociedade. Tanto na própria, como na internacional, dependendo do país a que nos referimos.</p>
<p align="justify">Muito temos ouvido falar em eleições: nas portuguesas, nas francesas, nas chilenas, nas brasileiras, nas alemãs, entre outras de igual, ou não, relevo.</p>
<p align="justify">Enfim, nos últimos meses e nos que se seguem, fomos e seremos sobrecarregados com um elenco de diferentes eleições, com diferentes Sistemas Políticos, diferentes ideologias, diferentes candidatos. Toda esta informação requer um sábio e trabalhado processo de seleção por parte do indivíduo interessado (ou até mesmo por parte de qualquer um minimamente atento aos <em>updates</em> dos<em> Mass Media</em> quanto a esta matéria), a fim de conseguir filtrar todas as diferenças existentes no Mundo Político e nos processos eleitorais, ainda que, se traduza, todos no mesmo: Eleições por Sufrágio.</p>
<p align="justify">Com tanta bipolarização, polarização -entre outros termos igualmente aceitáveis, conquanto, redundantes-, frequentemente nos esquecemos do próprio conceito, do que as próprias eleições, em si, têm ultrapassado ao longo da história, assim como das vantagens e desvantagens das mesmas e das críticas que lhe podemos tecer, ainda sendo estas, o maior instrumento democrático que podemos ter. O pensamento crítico é extremamente crucial, principalmente em tempos como estes, onde as Fake News reinam, tal como a falta de jornalismo profissional dos Media que escolhem o caminho da parcialidade ao da imparcialidade, os próprios boatos e as chamadas falsas verdades.</p>
<p align="justify">A ida às urnas, infelizmente, já não é considerada pela maior parte da nossa Comunidade como um direito cívico, mas sim como uma obrigação que se refletirá, caso não aconteça, na taxa de abstenção que passará na televisão no(s) dia(s) eleitoral(is) (dependendo se estamos perante um regime de uma volta ou duas). Assim, e mesmo para evitar possíveis críticas por parte de conhecidos e da própria opinião pública sensacionalista, as pessoas votam, mesmo não possuindo qualquer conhecimento na matéria, contribuindo para o crescimento de um partido que nem sequer apoiam, acreditam ou, até mesmo, conhecem de forma minimamente profunda.</p>
<p align="justify">Este, na minha ótica, é um dos maiores perigos do voto. O voto vazio, o voto em vão, o voto que não só é falso, como prejudica as próprias eleições e os próprios candidatos, que acreditam que o mesmo se traduz num voto de confiança, quando, na realidade, é um voto às cegas. Assim dizendo em linguagem prática.</p>
<p align="justify">Claro que, acrescido a esta situação, temos o fator que possivelmente já passou por todas as mentes críticas: intelectualidade versus populismo. Ora, claro que existe uma boa percentagem de pessoas que votam de forma consciente, responsável e séria, todavia, há uma dose significativa de indivíduos que se deixam levar pelo populismo de múltiplos partidos políticos, militantes, candidatos e apoiantes sendo este voto, no fundo, quase que inútil para a democracia dada a ingenuidade da própria ação de voto.</p>
<p align="justify">Este tipo de voto é consequência da propagação de frases atrativas, vividas e, obviamente, estratégicas, a fim de afirmar aquilo que o povo quer e deseja ouvir da parte de um líder, conduzindo-o às urnas, muitas vezes não pelo reconhecimento das suas ideias, mas sim, pelas críticas tecidas ao Sistema.</p>
<p align="justify">Ora, outra situação que requer, igualmente, a nossa atenção e preocupação, é a questão do <em>voto útil</em>. A expressão voto útil é empregada, no meu ponto de vista, em momentos de quase desespero, por parte de líderes partidários ou até mesmo dos seus militantes, para que ocorra uma mudança de paradigma político. É, ainda, considerada por muitos analistas e pensadores críticos, eu inclusive, como um ato perigoso, não ideológico e de carisma estratégico. Claro que em diversas situações é justificável, como por exemplo, se estivermos perante um regime nocivo para o país, assim como para os seus habitantes –o povo-, onde as condições de vida são desumanas e escassas e onde as eleições livres, por sufrágio, são o único utensílio democrático presente na região. Todavia, são exceções. Por norma, e através da análise das várias eleições a que já assisti, consigo denotar que não é o caso. O voto útil em detrimento do voto ideológico está presente e é uma constante na vida política hoje em dia e, o seu objetivo, é tão vazio como a própria ideologia de quem o emprega.</p>
<p align="justify">Esta última frase leva-nos a outra das maiores características das eleições, atualmente, assim como dos votantes. A falta de ideologia política. Nos dias de hoje, o ato de votar não é levado com a necessária seriedade e raros são os indivíduos que se encaminham às urnas para dar seguimento a uma política que realmente acreditam e confiam.</p>
<p align="justify">As eleições por sufrágio são, assim, uma ferramenta da nossa Democracia, todavia, há quem defenda que estas são apenas instrumentos de uma ramificação da Democracia: a Democracia Representativa e não das restantes Democracias, por exemplo a Democracia Direta. A Democracia Direta é a mais credível de todas as democracias e é desejada pelos grandes e fortes defensores do nosso regime. Através desta, o próprio povo consegue participar diretamente no processo de tomada de decisões tal como era efetuado na Antiga Grécia, nas grandes Assembleias –praças- de Atenas graças à existência de referendos –algo que Portugal só avistou 1 vez na sua história e fantasia desde então-.</p>
<p align="justify">Assim, abrimos um espaço de discussão quanto a esta perspetiva, raramente proferida e defendida, talvez pelo receio da polémica que poderá trazer, por consequência.</p>
<p align="justify">Os argumentos acima ditos e reforçados são, no fundo, as manchas que podemos encontrar nas próprias eleições enquanto conceito político, social e, acima de tudo, teórico. Manchas essas que têm sido amplificadas com a evolução dos próprios regimes, dos pensamentos analíticos, da própria ordem mundial e do Mundo em si, que se encontra em constante desenvolvimento.</p>
<p align="justify">As eleições por sufrágio, por natureza, as eleições livres, são, portanto, um mecanismo típico de um regime democrático e, mesmo com todas estas brechas e falhas destas, devemos sentir-nos gratos por conseguirmos dar voz aos nossos pensamentos e vontades através do poder de voto.</p>
<p align="justify">Por esta razão é que devemos usufruir do poder que nos é concedido enquanto cidadãos, conquanto, ter em atenção e em consideração todas as suas exceções, nódoas e defeitos pois rapidamente podemos converter o seu verdadeiro efeito e provocar o inverso daquilo que é o seu primordial intento: o da democracia.</p>
<p align="justify"><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Eutanásia Como Questão Política (Info-Gráficos)</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/eutanasia-como-questao-politica-graficos/"/>
        <id>https://polititank.pt/eutanasia-como-questao-politica-graficos/</id>
            <category term="Infográficos e Tabelas"/>

        <updated>2022-02-03T23:06:48+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                     A Eutanásia no Mundo Estados onde Morte Medicamente Assistida é legal ou proibida 
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__image post__image--wide" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/75//Eutanasia-Mapa-Completo.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/Eutanasia-Mapa-Completo-2xl.png 1600w"  alt="" width="4002" height="2267">
<figcaption >A Eutanásia no Mundo</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--wide" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/75//EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-xs.png 300w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-sm.png 480w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-md.png 768w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-lg.png 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-xl.png 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/75//responsive/EUA-Suicidio-Assistido-Ps-1-2-2xl.png 1600w"  alt="" width="5094" height="3635">
<figcaption >Estados onde Morte Medicamente Assistida é legal ou proibida</figcaption>
</figure>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O triunfo da extrema-esquerda no Chile</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/o-triunfo-da-extrema-esquerda-no-chile/"/>
        <id>https://polititank.pt/o-triunfo-da-extrema-esquerda-no-chile/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>
            <category term="América Latina"/>

        <updated>2022-01-11T17:40:55+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/74/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.07.10.jpeg" alt="" />
                    Gabriel Boric, um deputado de extrema-esquerda derrota José Antonio Kast, um populista de direita e admirador de Pinochet e torna-se no mais novo Presidente da história do Chile, com 35 anos de idade. A Vitória de Boric confirma uma tendência de afirmação de governos progressistas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/74/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.07.10.jpeg" alt="" />
                <p align="justify">Gabriel Boric, um deputado de extrema-esquerda derrota José Antonio Kast, um populista de direita e admirador de Pinochet e torna-se no mais novo Presidente da história do Chile, com 35 anos de idade.</p>
<p align="justify">A Vitória de Boric confirma uma tendência de afirmação de governos progressistas na América Latina desde 2018. As presidências de Arce na Bolívia, Fernández na Argentina e López Obrador no México são alguns exemplos de como o socialismo tem vindo a triunfar por estas geografias.</p>
<p align="justify">Para entendermos o clima de mudança provocado por estas eleições eleições é necessário recorrer aos últimos meses da presidência de Sebastián Piñera e às reivindicações por parte dos mapuche (maior etnia entre os povos originários chilenos, com mais de 1,7 milhão entre os 19 milhões de habitantes do país) de territórios ancestrais que lhe pertenciam.</p>
<p align="justify">Piñera confrontado com o clima de perturbação da ordem pública decretou o estado de exceção constitucional em partes das regiões de Araucanía e Biobío “para enfrentar com melhores instrumentos o terrorismo, o narcotráfico e o crime organizado que se enraizou nesses territórios”, conforme declarou para justificar a decisão.</p>
<p align="justify">Para além da instabilidade social Piñera envolvia-se envolvido numa investigação dos Pandora Papers que confirmaram supostas irregularidades na venda em 2010, nas Ilhas Virgens Britânicas, de ações suas num mega projeto de mineração.</p>
<p align="justify">O ambiente político chileno encontrava-se agitado por uma confluência de fatores. À linha difusa que separa os negócios do presidente da política, o país enfrentava eleições presidenciais e parlamentares com candidatos que não reúnem grandes maiorias.</p>
<p align="justify">A primeira volta realizou-se a 21 de novembro com a vitória do conservador Kast, com 27,9% dos votos seguido de Gabriel Boric com 25,8% dos votos. Franco Parisi (12,8%), Sebastian Sichel (12,79%) e Yasna Provoste (11,61%) não conseguiram o objectivo de passar a uma segunda volta.</p>
<p align="justify"><strong>O Polititank esteve à conversa com dois chilenos, na véspera da primeira volta, no sentido de saber, quais as suas perspetivas para o futuro do país, fosse qual fosse o desfecho final.</strong></p>
<p align="justify">Através de uma estudante espanhola, que se encontra a estudar em Coimbra (Anaïs) foi possível chegar aos nossos entrevistados. A nossa informante privilegiada (termo que se utiliza na sociologia e na antropologia), para designar a pessoa que permite ao investigador aceder ao seu público-alvo, através de um grupo de whatsapp de “hispano-hablantes” forneceu-nos o contacto de Instagram de Pedro Del Lopo.</p>
<p align="justify">Pedro del Lobo tem 33 anos e é músico, trabalha a Construção, guia de Montanha e cuidador de campo. Natural de Wallmapu (Sul do Chile), um território mapuche á margem da Patagónia. Daí que Pedro tenha uma relação muito forte com a natureza e os povos indígenas</p>
<p align="justify"><strong>Como descreve a situação política do Chile actualmente?</strong></p>
<p align="justify">Pedro del Lopo traça o fim da ditadura militar de Pinochet como um marco histórico na emancipação política do Chile. Os estudantes tiveram um papel histórico-político nas revoltas de 2019, principalmente a nível da criação de uma contracultura de bairro e preocupação com as desigualdades sociais</p>
<p align="justify">“Desde a ditadura militar que se nos impôs um sistema, económico e político experimental, traduzindo-se isso numa doutrina de stock”</p>
<p align="justify">“A Constituição de 80 foi construída de costas fechadas ao povo construindo uma Constituição que favorecia a direita e os empresários desautorizando os trabalhadores e os indígenas onde o trabalho é precário e as desigualdades enormes”</p>
<p align="justify">No entender de Pedro temos assistido a um tipo de caminho agressivo e violento desde o tempo dos Chicago Boys (grupo de aproximadamente 25 jovens economistas chilenos que formularam a política económica de Augusto Pinochet).</p>
<p align="justify">Pedro acredita que embora as mobilizações ocorridas tenham contribuído para um questionamento em relação à política, um género de um caminho novo, mas sob nenhum ponto de vista é uma revolução nada do género.</p>
<p align="justify">O movimento “Pinguino” foi uma faísca que deu origens áquilo que foram os protestos de 2009. Pedro participou nos grandes protestos “Pinguinas” estudantis. Dali saíram referências políticas dirigentes estudantis que são hoje em dia deputados e um deles está a disputar a presidência. Dentro do movimento Pinguino devemos destacar Camila Vallejo, Giorgio Jackson e Gabriel Boric que está a lutar pela Presidência da República. Gente do partido comunista e de uma nova onda revisionista tomava certa relevância social. Os estudantes foram juntos com os mapuches os grandes transformadores sociais e os exemplos mais claros de mobilização.</p>
<p align="justify">Relativamente à participação eleitoral, no entender de Pedro tudo dependeria de que sector fosse vencedor, actualmente existem sectores de extrema-direita liderados por Kast um neto de imigrantes Nazis que pertence ao sector mais conservador. Se a direita voltasse a ganhar isso significaria provavelmente outra revolta social, muita repressão e muita violência.</p>
<p align="justify">Kast representa o mais repudiável da direita chilena. Por outro lado está também Sichel de extrema-direita mas mais oculto. Então se ganha alguém de centro ou esquerda, isso baixaria a tensão política. José Antonio Kast seria muitíssimo mais perigoso que Pinochet.</p>
<p align="justify"><strong>O Polititank (a negrito) tentou perceber, através de Pedro Del Lobo, se o facto de os mais jovens não terem uma memória histórica da ditadura, poderia levá-los a votar de forma mais expressiva em Kast.</strong></p>
<p align="justify"><strong>Pedro Del Lobo (<em>PDL</em>):</strong> “No Chile temos um grande problema de imigrantes ilegais e guetos de gente colombiana, Venezuelana e Haitiana. Imigrantes que entraram de maneira desordeira e descontrolada no norte do país gerando sérios problema de ordem pública. Mas paradoxalmente chegaram com o governo de Sebastián Pinera. Então a gente sem educação/instrução pensa que Kast terminaria com isto. Pelo menos sentimos que os votantes de Kast ou de Sichel de direita são uma minoria, mas uma minoria muito fiel que sempre vota”</p>
<p align="justify"><strong>Acreditas que a impopularidade de Pinera tem facilitado a ascensão da extrema-direita? Ou acreditas que esta sempre existiu embora não tivesse um candidato em quem se pudesse rever?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “José Kast foi golpeado por estudantes (conforme nos confirmam as imagens enviadas). Pinera com a repressão e a violência desempenhou um papel importante. Se bem que a direita mais radical tem muito menos seguidores e é muito mais impopular. Pinera, Kast ou Sichel pertencem ao mesmo sector. Muitos dos dados sobre as sondagens são falsos e pertencem aos mesmos sectores de extrema-direita que há muito não têm nenhum tipo de credibilidade”</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://polititank.pt/media/posts/74/gallery/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21.jpeg" data-size="1080x724"><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/74/gallery/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-thumbnail.jpeg" alt="" width="720" height="483"></a>
<figcaption>Kast protegendo-se de estudantes</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://polititank.pt/media/posts/74/gallery/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-1.jpeg" data-size="1080x733"><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/74/gallery/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-1-thumbnail.jpeg" alt="" width="720" height="489"></a>
<figcaption>Kast golpeado por estudantes à saída de uma escola</figcaption>
</figure>
</div></div>
<p align="justify"><strong>Estás a falar de “fake news”, mais concretamente?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> Claro. Sempre tem sido a técnica da direita para poder desmotivar o movimento social. Tácticas sujas das quais estamos alertam.</p>
<p align="justify"><strong>Consideras-te um activista político? Encontras-te nalgum sindicato? Alguma forma de associativismo?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> Fui expulso do Partido Comunista aos 18 anos pelas minhas ideias anti-revisionistas, fui parte e fundador dos movimentos antifascistas da minha cidade no sul do Chile. Apoiei de maneira activa o movimento mapuche e fui vocalista de uma banda de punk político com a qual estive 13 anos activo gerando espaços de actividade política para depois formar a pc-ap e a união patriótica que são o mesmo partidos de esquerda anti-imperialista. Agora estou mais inactivo. Sou um simples simpatizante de Eduardo Artés e Unión Patriótica. Por agora sou só um simpatizante de Eduardo Artés e União Patriótica. Por De vez em quando só me dedico a seminários nos Okupas de auto-defesa mas não estou politicamente activo.</p>
<p align="justify"><strong>Apoias causas com o feminismo, causas ecologistas, Black Lives Matter ou a agenda LGBT?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> Para mim estes movimentos são novos e vejo-os com distância. Mas não estou contra. Não me considero parte deles mas muito menos me incomodam. Há coisas muito mais importantes. Primeiro a luta pela inocência do povo nação mapuche e a superação de uma sociedade mercantilista.</p>
<p align="justify"><strong>Se houver um cenário pós-eleitoral com a vitória de um candidato de esquerda, o que achas prioritário ser feito?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “O que eu queria ou não afecta em nada. Eu vou-te dizer o que se vai passar. Vai ganhar a esquerda revisionista do governo Bachelet da social-democracia. Seguramente ganhará Boric. E se o fazem mal e lhes ocorre fazer mal o seu trabalho, o povo votará na direita radical e sairemos perdendo todos. O que eu quero não é possível porque o povo não tem educação política, por isso o que eu quero não importa por agora!”</p>
<p align="justify">Consideras que nenhum desses cenários seja capaz de dar uma resposta efectiva às preocupações das pessoas?</p>
<p align="justify"><em><strong>PDL: </strong></em>“Dou-te um exemplo. Temos uma alcadesa (1) comunista do PC Chileno. Mais há umas semanas explodiu a notícia que defraudou milhões de pesos (2). Que me respondes tu com isto? Como podemos confiar?</p>
<p align="justify">Aí estão carabineiros (3) a destruir a sede do seu partido por fraude. Diz-me tu então se esse sector político é confiável.</p>
<figure class="post__image post__image--right" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/74/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-xs.jpeg 300w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-sm.jpeg 480w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-md.jpeg 768w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-lg.jpeg 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-xl.jpeg 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.00.21-2-2xl.jpeg 1600w"  alt="Carabineros do Chile - responsável por atuar na área da defesa Civil. Atualmente é a instituição encarregada de garantir a soberania, a ordem pública e o respeito às leis" width="1080" height="606">
<figcaption >Carabineros do Chile - responsáveis por atuar na área da defesa Civil. Atualmente é a instituição encarregada de garantir a soberania, a ordem pública e o respeito às leis.<br>O lema da instituição é "Ordem e Pátria" (Orden y Patria).</figcaption>
</figure>
<p align="justify"><strong>A política por vezes é a escolha do mal menor. Não existem sistemas perfeitos. Se tivesses influência política, o que farias para haver mais transparência (menor corrupção)?</strong></p>
<figure class="post__image post__image--right" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/74/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-xs.jpeg 300w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-sm.jpeg 480w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-md.jpeg 768w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-lg.jpeg 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-xl.jpeg 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/74/responsive/WhatsApp-Image-2022-01-11-at-16.28.25-2xl.jpeg 1600w"  alt="" width="719" height="407">
<figcaption >Investigação contra Karina Oliva: Carabineiros realizam mandato de busca na sede do Partido Comunista</figcaption>
</figure>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “Nós levamos 30 anos elegendo o mal menor. Olha a crise em que estamos, 30 anos de mal menor, 30 anos de indígenas assassinados e 30 de ecologistas e sindicalistas mortos e perseguidos. Gente honesta amigo, isto necessita um partido de gente honesta.</p>
<p align="justify"><strong>Então consideras, que por muito bom que o político possa ser, isso será sempre uma ilusão, por todas essas questões que apontaste anteriormente. É isso?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “E tu acreditas que devemos compactuar com caloteiros e mentirosos pelo mal menor? Isso não seria enganar as pessoas? Não o consideras pouco ético”</p>
<p align="justify"><strong>A ética é uma questão quase tão antiga como a própria política. E isso seguramente daria para uma só entrevista</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “Eu não posso defender a esquerda burguesa nem o farei. Não pertencem à minha classe social. Eu sou trabalhador (“obrero”). Muito menos apostarei neles. Sou um homem honesto e acredito em gente honesta, não acredito num mal menor, nem em caloteiros ou mentirosos. Por aqui pelos bairros pobres tu nunca vês passar os branquitos da esquerda burguesa porque lhe dá medo do gueto. Eles não são povo, nunca foram povo e jamais o serão”.</p>
<p align="justify"><strong>Marx, diria que o que tu descreves seria falta de “consciência de classe” por parte da classe trabalhadora. Consideras importante fazer uma releitura de Marx, transportando-o para os dias de hoje?</strong></p>
<p align="justify"><em><strong>PDL:</strong></em> “Eu tenho as minhas ideias claras, filho. Por aqui não há nenhum teólogo perdido. Esses sobram. Anda a perguntar aos nossos irmãos mortos. Mataram um amigo no ano passado. “Se me revuelven las tripas de rabia” (se me agitam os intestinos de raiva).</p>
<hr>
<p align="justify"><strong>Posteriormente falei com outro jovem (25 anos), Alejandro Sébastian Zúñiga de Santiago do Chile, trabalha numa imobiliária, dia 20 de Novembro de 2021.</strong></p>
<p align="justify">Alejandro Zúñiga acaba por fazer um resumo dos candidatos e dos seus perfis: uma esquerda jovem representada por Boric, apoiado pelo partido comunista e por outro lado uma direita fragmentada constituída por Sichel, de direita mais moderada e progressista e José Kast, um conservador e defensor do modelo da Constituição de 1980.</p>
<p align="justify">A sua expectativa realista era de que a participação na primeira volta destas eleições andasse á volta dos 40-50% de participação.</p>
<p align="justify">O envolvimento político-partidário da juventude, concretizou-se no “El Frente Amplio” que é um conglomerado de partidos que parte da política universitária. O seu papel deste o “Movimento Pinguino” tem sido relevante para começar a competir com o centro-esquerda e a direita. Foi o gérmen do actual momento. Mas a direita desacelera muito as mudanças em conjunto com o centro-esquerda “concertação”. Mas alcançou-se a gratuitidade na educação.</p>
<p align="justify">Para Alejandro, identificado com uma esquerda progressista e apoiante de Boric, a polarização política que existe é falsa. Não tem propriamente uma participação política activa, limitando-se a estudar e ler os problemas dos partidos políticos.</p>
<p align="justify">Com uma vitória de Boric, Alejandro espera que haja um maior apoio ao processo constituinte e uma força política coerente com o Congresso. A Constituinte tem sido saboteada pela direita, com notícias falsas, polémicas infundadas, com o objectivo de desviar as atenções da discussão. Segundo o seu testemunho há uma direita sobrevalorizada pelos meios de comunicação.</p>
<p align="justify">Relativamente aos Mapuches, Alejandro acha que a causa mapuche tem sido usada por pessoas externas para causar prejuízo e apropriarem-se de terras do próprio povo Mapuche.</p>
<p align="justify">“Se ganhar Kast, haverá um enfrentamento armado do qual inocentes poderiam sair feridos ou mortos devido ao abuso das forças armadas. Se ganhar Boric, pode haver mais diálogo mas não sei se tanta disposição existe em relação a isso. O resto dos candidatos seriam mais do mesmo e em verdade não têm possibilidades de ganhar.”</p>
<p align="justify">Relativamente à corrupção há duas coligações tradicionais Chile Vamos! (centro-direita) e Unidad Constituyent (centro-esquerda) envolvidas em casos de corrupção e de financiamento ilegal da política.</p>
<p align="justify">Embora a “Frente Amplio” tenha retirado a confiança a uma deputada envolta num caso de irregularidade no financiamento da sua campanha, existem outros candidatos das coligações acima mencionadas envolvidos neste caso, cujos nomes nem foram mencionados.</p>
<hr>
<p align="justify">A segunda volta das eleições Chilenas, realizada a 19 de Dezembro de 2021, foi ganha pelo candidato Gabriel Boric apoiado pela Frente Ampla e pelo Partido Comunista com 55,18% dos votos, com 68,7% das mesas escrutinadas.</p>
<p align="justify">Boric assegurou que será o presidente de “todos os chilenos e chilenas e não governará entre quatro paredes”.</p>
<p align="justify">O seu opositor, o advogado José Antonio Kast, que obteve 44,92% dos votos, reconheceu de imediato a vitória do ex-líder estudantil.</p>
<p align="justify">Kast escreveu na sua conta oficial do Twitter: “Acabo de falar a Gabriel Boric e felicitei-o pelo seu grande triunfo. Hoje é o Presidente eleito do Chile e merece todo o nosso respeito e a nossa colaboração construtiva. O Chile está sempre em primeiro lugar”.</p>
<p align="justify">Boric promete “mudanças profundas” e que participou nos massivos protestos pela igualdade de 2019: quer melhores pensões, educação, saúde e põe muita ênfase no ambientalismo e no feminismo.</p>
<p align="justify">Como já tivémos oportunidade de perceber pela conversa com Alejandro Zúñiga e da entrevista com Pedro Del Lobo (4), havia relações anteriores de Kast com a ditadura de Pinochet, um regime com o qual se mostrou complacente em diversas ocasiões, favorável à manutenção do “status quo” e defesa de valores conservadores.</p>
<p align="justify">Numa fase inicial os especialistas consideravam que a diferença entre ambos iria ser muito curta e dependeria da participação, quando a primeira volta de 21 de novembro registou uma abstenção de 50%.</p>
<p align="justify">Segundos dados apurados a nível da distribuição de votações, verificou-se que Boric obteve um amplo apoio na capital, onde se concentra metade dos eleitores, e em outras regiões com importantes núcleos urbanos, como Valparaíso onde obteve quase 20 pontos de vantagem.</p>
<p align="justify">A esquerda sul-americana demonstrou uma alegria com o sinal dado pela vitória de Boric. Um dos primeiros a felicitá-lo foi o ex-presidente brasileiro Lula da Silva: "Felicito o camarada Gabriel Boric pela sua eleição como presidente do Chile", disse. O presidente do Peru, Pedro Castillo, disse que a vitória de Boric "é a do povo chileno". Acrescentou que este é um triunfo partilhado pelos "povos latino-americanos" que querem "viver com liberdade, paz, justiça e dignidade". O presidente da Bolívia, Luis Arce, juntou-se à lista de líderes de esquerda que expressaram a sua satisfação com a eleição de Boric e considerou que esta "fortalece a democracia latino-americana". Nicolás Maduro, o presidente Venezuelano, escreveu num tweet: “Saúdo o povo de Salvador Allende e Víctor Jara pela sua estrondosa vitória sobre o fascismo”.</p>
<p align="justify">Depois do resultado das eleições, que culminou com a vitória de Boric voltei a falar com os meus dois entrevistados, para perceber os seus sentimentos face ao resultado final.</p>
<div id="sdfootnote1">
<p align="justify">Alejandro tem expectativas muito altas quanto ao futuro a partir deste momento, ressalvando que as mudanças não serão fáceis e que deverá existir moderação. Destacou o facto de ter sido escolhido alguém fora dos partidos que governaram no período pós-ditadura.</p>
<p align="justify">Pedro de Lobo, como já referira anteriormente na sua entrevista, acertou na vitória de Boric. Não havia outra forma de acontecer segundo este jovem activista. Mas avisou que o candidato vencedor não se trata mais do que um social-democrata. Não é propriamente um revolucionário, não é Che Guevera. Na sua perspectiva os presos políticos continuarão nas cadeias. Nada muda. Temos que esperar e que Boric cumpra as suas promessas.</p>
<p align="justify">Segundo Pedro a direita reaccionária tem as armas e o dinheiro e que se quiserem acabar com a vida política do Presidente, simplesmente o farão. Para este guia de montanha, o mundo chileno continua muito frágil, assim como a própria democracia. O seu desejo é que as coisas sigam o seu bom curso e que nada mais sucederá.</p>
<p align="justify"> </p>
<address>(1) Cargo equivalente a Presidente de Câmara em Portugal ou Prefeito no Brasil</address><address>(2) Pesos Chilenos: moeda do país; 1 peso chileno é equivalente a 0,0011 euros</address><address>(3) instituição de polícia ostensiva do Chile. É responsável, ainda, por actuar na área de defesa civil</address><address>(4) Em termos metodológicos optámos por ser mais vantajoso a transcrição da entrevista integral com Pedro Del Lobo, dada a sua extensão e necessidade de incorporar imagens e de colocar em texto corrido a segunda entrevista elaborada a Alejandro Zúñiga, dado o seu poder de síntese na análise e discussão do contexto social e político no seu país, assim como a menor dispersão das ideias (lembrando que ambas foram feitas recorrendo ás contas de instagram destes entrevistados</address><address> </address><address><strong><span style="font-size: medium; color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base);">Entrevistas realizadas a dois jovens Chilenos, Alejandro Zúñiga (25 anos) e Pedro Del Lobo (33 anos) com dois percursos de vida distintas contribuíram a partir das suas perspectivas pessoais, profissionais e ideológicas para nos fornecer uma perspectiva do Chile actualmente assim como do seu próximo futuro político económico e social.</span></strong></address><address> </address><address><strong>Referências:</strong></address><address> </address><address><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">- Vídeo del grupo Weichan Auka Mapu: "Serán derrotados por la fuerza del pueblo mapuche en armas” [Online] [<a href="https://www.youtube.com/watch?v=QtJO5Ruphcs">Youtube</a>]</span></address><address class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">- Qué pasa en Chile: Cronología de un estallido | Filo.new [Online] [<a href="https://youtu.be/rRO9UoanHCg">Youtube</a>]</address><address>- Lusa, <span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Gabriel Boric vence eleições presidenciais no Chile, RTP 1, [Online] [https://www.rtp.pt/noticias/mundo/gabriel-boric-vence-eleicoes-presidenciais-no-chile_n1371470].</span></address>- El Mostrador, <em>Caso Karina Oliva a la justicia: Fiscal Nacional abre investigación de oficio por fraude de subvenciones en rendiciones de campaña, </em>[Artigo] [<a href="https://www.elmostrador.cl/noticias/pais/2021/11/18/caso-karina-oliva-a-la-justicia-fiscal-nacional-abre-investigacion-de-oficio-por-fraude-de-subvenciones-en-rendiciones-de-campana/">Link</a>]</div>
<div><address>- <span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Presidente do Chile decreta estado de exceção e militarização de região onde índios mapuche protestam [O Globo e AFP] [<a href="https://oglobo.globo.com/mundo/presidente-do-chile-decreta-estado-de-excecao-militarizacao-de-regiao-onde-indios-mapuche-protestam-25234022">Link</a>]</span></address></div>
<div id="sdfootnote1">
<p><a name="sdfootnote1sym" href="#sdfootnote1anc"></a></p>
</div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Eutanásia como questão política</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/eutanasia-como-questao-politica/"/>
        <id>https://polititank.pt/eutanasia-como-questao-politica/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="Infográficos e Tabelas"/>
            <category term="Eutanásia"/>
            <category term="Comentário"/>

        <updated>2022-01-18T16:08:53+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Eutanásia como questão política.pdf Propostas Parlamento Eutanásia.zip Devido ao impacto da aprovação da lei da Eutanásia em Portugal e algum ceticismo por alguns membros do Polititank quanto à real vontade dos Portugueses em vê-la aprovada, foram feitas algumas mini entrevistas para ter alguma noção do&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="https://polititank.pt/Eutanásia-Como-Questão-Política-Polititank.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Eutanásia como questão política.pdf</a></p>
<p><a href="https://polititank.pt/Propostas Eutanásia.zip" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Propostas Parlamento Eutanásia.zip</a></p>
<p style="margin: 12px auto 6px auto; font-family: Helvetica,Arial,Sans-serif; font-style: normal; font-variant: normal; font-weight: normal; font-size: 14px; line-height: normal; font-size-adjust: none; font-stretch: normal; -x-system-font: none; display: block;"> </p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="600" height="800" class="scribd_iframe_embed" title="Eutanásia Como Questão Política por Polititank" src="https://pt.scribd.com/embeds/553621353/content?start_page=1&amp;view_mode=slideshow&amp;access_key=key-hR1hMbriUJRoxUT8qq5W" data-auto-height="false" data-aspect-ratio="0.7080062794348508" scrolling="no" id="doc_92045" frameborder="0" data-mce-fragment="1"></iframe></div>
<p> </p>
<p>Devido ao impacto da aprovação da lei da Eutanásia em Portugal e algum ceticismo por alguns membros do Polititank quanto à real vontade dos Portugueses em vê-la aprovada, foram feitas algumas mini entrevistas para ter alguma noção do que pensavam as pessoas. Ainda que não seja uma amostra da população, acreditámos que daria pistas para a reflexão. O objetivo deste ensaio é mostrar o resultado dessas entrevistas e sintetizar as várias posições obtidas para futura reflexão. Parece existir um imenso desconhecimento da lei da eutanásia noutros países, e aqui criamos um documento em português que faça esse serviço em linguagem acessível e resumida.</p>
<p>A Eutanásia sempre foi um assunto contencioso em Portugal, mas a 29 de Janeiro de 2021 pensava-se que a Janela de Overton tinha finalmente posicionado o assunto como aceitável, quando o Parlamento Português aprovou o diploma que legaliza a eutanásia em Portugal. Estabeleceu que a morte medicamente assistida pode ser pedida por pessoas residentes em Portugal com mais de 18 anos, sem problemas ou doenças mentais, em situação de sofrimento e com doença incurável. <br><br>Cabia ao Presidente da República Marcelo Rebelo de Sousa (MRS) de seguida promulgar ou vetar a lei,  mas teve dúvidas quanto à constitucionalidade da mesma enviando o diploma para o Tribunal Constitucional (TC) para que este se pronunciasse sobre o assunto em questão. <br><br>O Presidente da República, dada a sua formação católica é frontalmente contra a legalização da eutanásia que, como sabemos, esbarra com os princípios de defesa da vida humana da conceção até à morte natural que se encontram na base da Doutrina Social da Igreja. <br><br>No entanto, sempre se referiu que caso fosse aprovada pelo Parlamento e passasse no crivo dos tribunais (em que estes não apresentasse objeções quanto à constitucionalidade da lei), não teria outra alternativa senão promulgá-la.<br><br>O requerimento enviado ao Tribunal Constitucional, a 18 de fevereiro, sinalizava que os conceitos de “sofrimento intolerável” e de “lesão definitiva de gravidade extrema de acordo com o consenso científico” utilizados no artigo 2.º, n.º 1, do diploma do parlamento são “altamente indeterminados”.<br><br>MRS invocou a violação dos princípios da legalidade e tipicidade criminal e da proibição de delegação em matéria legislativa, estabelecidos, respetivamente, nos artigos 29.º, n.º 1, e 112.º n.º 5, da Lei Fundamental.<br><br>O TC discordou quanto ao “sofrimento intolerável”. Os juízes determinaram que este conceito “sendo embora indeterminado, é determinável de acordo com as regras próprias da profissão médica”. Todavia deu-lhe razão quanto à imprecisão da “lesão definitiva de gravidade extrema de acordo com o consenso científico”, admitindo que “não permite delimitar, com o indispensável rigor, as situações de vida em que pode ser aplicado”. Mais especificamente viola “o princípio da determinabilidade da lei corolário dos princípios do Estado de direito democrático e da reserva de lei parlamentar, decorrentes das disposições conjugadas dos artigos 2.º e 165.º, n.º 1, alínea b), da Constituição da República Portuguesa, por referência à inviolabilidade da vida humana, consagrada no artigo 24.º da mesma Lei Fundamental”. <br><br>Sobre a eutanásia, sempre que surgiram iniciativas legislativas, MRS defendeu que deveria haver um amplo e longo debate na sociedade portuguesa, mas que a sua posição pessoal não obstaculizava a aprovação ou rejeição do documento.<br><br>Quinta feira, 4 de Novembro do mesmo ano, o assunto voltou ao Parlamento, e no dia seguinte foram aprovadas as novas propostas apresentadas pela IL, BE, PAN, PS e Verdes. Reiniciou assim a contagem decrescente para uma nova decisão do Presidente da República que, segundo estes partidos, já não teria argumentos para vetar a lei. <br><br>No dia 29 de Novembro, o Presidente Marcelo Rebelo de Sousa veta a Lei da Eutanásia.</p>
<p><a href="https://polititank.pt/Eutanásia-Como-Questão-Política-Polititank.pdf">Eutanásia como questão política.pdf</a></p>
<p><a href="https://polititank.pt/Propostas Eutanásia.zip" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Propostas Parlamento Eutanásia.zip</a></p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ninguém se entende dentro do CDS</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/ninguem-se-entende-dentro-do-cds/"/>
        <id>https://polititank.pt/ninguem-se-entende-dentro-do-cds/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-02-04T16:33:16+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Vemos as duas alas do partido andarem constantemente à ”bulha”, com os apoiantes de Francisco Rodrigues dos Santos, conhecido como Chicão, e de Nuno Melo numa guerra constante. O que é certo é que Chicão não tem tido um mandato fácil. Depois de uma vitória&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify">Vemos as duas alas do partido andarem constantemente à ”bulha”, com os apoiantes de Francisco Rodrigues dos Santos, conhecido como Chicão, e de Nuno Melo numa guerra constante.</p>
<p>O que é certo é que Chicão não tem tido um mandato fácil. Depois de uma vitória em congresso contra os intitulados, já por várias vezes, barões do CDS, na altura apoiantes da candidatura de João Almeida, o mandato tem sido bastante atribulado. Com meio partido virado contra ele, um grupo parlamentar hostil á sua liderança e com constantes guerras internas, Chicão foi posto á prova várias vezes. No entanto, conseguiu sobreviver a todas. O que é certo é que a imagem do CDS anda pelas ruas da amargura. O partido é alvo de chacota por todos e as sondagens encostam em mínimos humilhantes para um partido como o CDS. Chicão tem voz rouca mas não voz forte. Não conseguiu ganhar credibilidade enquanto líder, sendo visto quase como uma anedota por muita gente. As constantes guerras internas e a imagem criada á volta dele não o ajudam em nada. É triste porque eu acredito que ele nem seja um líder tão péssimo como o fazem parecer mas as circunstâncias não o ajudam em nada.</p>
<p>Mais recentemente o partido voltou a desentender-se, desta vez na questão do congresso. Chicão, empolgado pelas conquistas autárquicas do partido, decidiu antecipar o congresso, para poder clarificar e reforçar a sua liderança. Congresso esse onde iria ter a oposição de Nuno Melo.</p>
<p>Entretanto, ficamos a saber que o orçamento tinha sido chumbado e que por isso iria haver eleições dia 30 de janeiro. Francisco Rodrigues dos Santos, consegue adiantar o congresso para depois das legislativas, afirmando que seria prejudicial para o partido ir a votos numa altura destas e que ele tinha toda a legitimidade para levar o partido a eleições.</p>
<p>Mais uma polémica dentro do partido. Nuno Melo critica esta decisão, invocando a ilegalidade da reunião do Conselho Nacional onde foi votado o adiantamento do congresso.</p>
<p>Depois de tanta polémica e tanta guerra o que é certo é que Chicão ainda está de pé e conseguiu fazer aprovar o adiantamento do congresso, o que mostra que tem apoio dentro do partido, mesmo que a imagem que sai para fora diga o contrário.</p>
<p>Olhando para o PSD, que passou por uma situação parecida, este acabou por ir a congresso e a eleições diretas para eleger o líder. Rui Rio saiu vitorioso, ao vencer Paulo Rangel, ganhando assim uma maior legitimidade e credibilidade enquanto líder.</p>
<p>Pelas sondagens vemos que ir a eleições beneficiou o PSD pois nas sondagens que saíram depois da eleição de Rui Rio o partido tem subido nas intenções de voto já não estando tão longe do PS.</p>
<p>A pergunta que tem de ser feita é a seguinte: o que teria acontecido ao CDS se tivesse ido a congresso? Se Chicão ganhasse provavelmente teria sido benéfico para ele pois gozava de uma maior legitimidade enquanto líder e de uma maior atenção mediática. Restava saber se a partir de aí Francisco Rodrigues dos Santos conseguia reverter o declínio do partido e apresentá-lo como uma forte alternativa de direita.</p>
<p>Nestas eleições, e já conhecidos os candidatos, Chicão, renovou todos os protagonistas com ele próprio a ser cabeça de lista por Lisboa, seguido de José Ribeiro e Castro .</p>
<p>Será que Chicão cometeu o erro fatal ao adiar o congresso? Pessoalmente acho que deveríamos ter tido uma clarificação interna. No entanto nunca vamos saber como seria a realidade com uma vitória do líder em congresso ou com uma vitória de Nuno Melo. Uma coisa é certa dificilmente seria pior do que é agora pois o partido corre o risco de não eleger ou de ficar reduzido a 1/2 deputados.</p>
<p> </p>
<p><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias reflectem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mensagem de Ano Novo 2022 - Presidente Do Polititank - Cláudio Fonseca</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/mensagem-de-ano-novo-2022-presidente-do-polititank-claudio-fonseca/"/>
        <id>https://polititank.pt/mensagem-de-ano-novo-2022-presidente-do-polititank-claudio-fonseca/</id>

        <updated>2022-01-16T12:01:19+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                     Como Presidente do Polititank, deixo os meus 4 votos para o Ano de 2022. Paz; Liberdade; Democracia e Pensamento. Porque a Paz é necessária para o desenvolvimento pessoal, bem como das nações, que 2022 seja um ano sem conflitos, sem deslocações massivas de povos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/7kHYY6WcKz0" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Como Presidente do Polititank, deixo os meus 4 votos para o Ano de 2022. Paz; Liberdade; Democracia e Pensamento. </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Porque a Paz é necessária para o desenvolvimento pessoal, bem como das nações, que 2022 seja um ano sem conflitos, sem deslocações massivas de povos refugiados. </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Liberdade, porque a Liberdade foi algo retirado a todos e precisamos dela de volta, onde as pessoas possam circular livremente, possam voltar ao seu trabalho, possam fazer a sua vida sem restrições.</span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> Democracia, porque é a base da nossa vida, devemos escolher livremente quem queremos como líder e não que nos queiram impor escolhas, ou limitá-las. É preciso votar, é preciso escolher. </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Pensamento é o mais comum ao ser humano, e o que faz diferenciar dos restantes seres vivos. Não podemos abdicar desta mesma faculdade. Pensar! Questionar! Perguntar! </span></p>
<p><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Bom Ano Novo 2022 para todos! </span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #35</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-35/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-35/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2022-01-16T12:01:11+00:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/70/Ano-Novo-Rex.jpeg" alt="" />
                    2021 Ano Político Em Revista, Principais Acontecimentos do Polititank O Ano de 2021 chega ao fim e que ano, cheio de peripécias políticas, com um novo Presidente dos EUA, Joe Biden, ainda com a sombra do anterior, Donald Trump e Kamala Harris a não ser&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/70/Ano-Novo-Rex.jpeg" alt="" />
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">2021 Ano Político Em Revista, Principais Acontecimentos do Polititank</h1>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">O Ano de 2021 chega ao fim e que ano, cheio de peripécias políticas, com um novo Presidente dos EUA, Joe Biden, ainda com a sombra do anterior, Donald Trump e Kamala Harris a não ser capaz de levar o país a um bom rumo, o que poderá ditar a sua não candidatura para 2022. </span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Houve a invasão ao Capitólio, que ainda aguardam julgamento. Novas variantes a serem disseminadas do Coronavírus Covid-19. </span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Tivemos vários julgamentos, Sócrates, Ricardo Salgado, João Rendeiros, Luís Filipe Vieira.</span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> Marcelo Rebelo de Sousa começou o ano a ser eleito Presidente da República. E o país voltou a eleições para as eleições Autárquicas 2021, onde existiram as surpresas em Lisboa, com a eleição de Carlos Moedas e a troca também em Coimbra, ganhando a super coligação.</span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> Na Alemanha venceu o SPD, homólogo do Partido Socialista, que sucede assim à CDU de Angela Merkel. </span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">O Médio Oriente voltou a estar muito instável, com Irão a ameaçar com a energia nuclear, Israel e Palestina de novo em confronto e o Afeganistão, a cair para os talibãs.</span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto"> Foram os Jogos Olímpicos e o ano em que o Sporting Clube de Portugal foi campeão. </span></span></p>
<p><span style="color: var(--text-editor-body-color); font-family: var(--font-base); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);"><span class="style-scope yt-formatted-string" dir="auto">Vê quais foram os nossos melhores momentos do ano e diz quais foram os teus!</span>.</span></p>
<p>Disponível em: <a href="https://open.spotify.com/episode/4oo5pkINtQXo8BWiE2ia36?si=aad89d2a0e434de7" title="https://open.spotify.com/episode/4TsCAfYChGbft6lFfKXpT5?si=154babddc3d349ae" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Spotify</a> | <a href="https://podcasts.apple.com/us/podcast/35-2021-ano-pol%C3%ADtico-em-revista-principais-acontecimentos/id1562875176?i=1000546536769" title="https://podcasts.apple.com/us/podcast/27-tens%C3%A3o-entre-nato-e-a-r%C3%BAssia-ivaucher-or%C3%A7amento/id1562875176?i=1000539918336">Apple Podcasts</a> | <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Tx-y3Sqxj88&amp;t=1s">Youtube</a> | <a href="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz" title="https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hbmNob3IuZm0vcy81NjljZjNjOC9wb2RjYXN0L3Jzcw/episode/MjVkMWRkMDYtNTNmZS00YWZmLWJlNDAtOGYzODAxZThlN2Uz">Google</a> </p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="400px" height="102px" src="https://anchor.fm/polititankpt/embed/episodes/35-2021-Ano-Poltico-Em-Revista--Principais-Acontecimentos-do-Polititank-e1cb5jh/a-a75st21" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></div>
<p> </p>
<h4> </h4>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
