<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2021-10-06T15:21:27+01:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #25</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-25/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-25/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-10-06T15:21:27+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Eleições Alemãs 2021; Autárquicas 2021; João Rendeiro; Gouveia e Melo para Chefe Estado Maior Neste episódio 25, depois das loucas 24 horas passadas em directo no Youtube, cá estamos para voltar a alguns temas tratados na live: Eleições Legislativas Alemãs e as Eleições Autárquicas em&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Eleições Alemãs 2021; Autárquicas 2021; João Rendeiro; Gouveia e Melo para Chefe Estado Maior</h1>
<p>Neste episódio 25, depois das loucas 24 horas passadas em directo no Youtube, cá estamos para voltar a alguns temas tratados na live: Eleições Legislativas Alemãs e as Eleições Autárquicas em Portugal.</p>
<p>Para as Eleições Alemãs trouxemos mais uma convidada especial, desta vez foi a Maria João Guimarães, jornalista do Público, que esteve a acompanhar de perto estas eleições. Percebemos os resultados e quais são os próximos passos a decorrer, na busca de encontrar um governo que dê a estabilidade que os alemães tanto apreciam, é a mudança de ciclo de Angela Merkel.</p>
<p>As Eleições Autárquicas trouxeram muitas surpresas e muitas análises, entre elas a vitória de Carlos Moedas, que o Emanuel Almeirante diz nem a mãe do Carlos Moedas acreditava na vitória eleitoral, a Carlota falou dos seus amigos Alexandre Poço e Isaltino Morais em Oeiras, sendo Isaltino reconduzido para mais um mandato. Já o Cláudio, cromo dos números, dissecou os resultados eleitorais. Falando de alguns vencedores e vencidos.</p>
<p>A Banca volta a criar polémica e a ser intocável com a fuga de João Rendeiro do BPP, que se especula estar no Belize. Independentemente de tudo, achamos que quem é o principal prejudicado, além dos portugueses, que vão pagar mais um buraco, é igualmente a Justiça Portuguesa, que se mostra pouco eficaz, tendo havido exemplos de Luís Filipe Vieira, que tinha perigo de fuga, bem como Joe Berardo. João Rendeiro sempre considerou as acusações como actos sem razão.</p>
<p>António Costa perdeu na noite eleitoral, pois empenhou-se em demasia, e tentou cavalgar a onda do bom nome e prestígio de Gouveia e Melo, querendo-o apontar como Chefe do Estado Maior. Marcelo Rebelo de Sousa não deu seguimento a esta loucura do Primeiro-Ministro.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rJ5whH9ujkk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/2vdPLzj6R4lx8lxF1G8r76" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/25-elei%C3%A7%C3%B5es-alem%C3%A3s-2021-aut%C3%A1rquicas-2021-jo%C3%A3o-rendeiro/id1562875176?i=1000537652026"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #24</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-24/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-24/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-10-04T15:42:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    ESPECIAL EPISÓDIO 24 - 24H LIVE Chegamos ao episódio 24 e como tal, cumprimos a promessa de estarmos 24 horas em directo, com a equipa do Polititank, com convidados nacionais, mas também internacionais. Às 10h junta-se a nós a Professora Dina Soller Às 14h juntam-se&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">ESPECIAL EPISÓDIO 24 - 24H LIVE</h1>
<p>Chegamos ao episódio 24 e como tal, cumprimos a promessa de estarmos 24 horas em directo, com a equipa do Polititank, com convidados nacionais, mas também internacionais. Às 10h junta-se a nós a Professora Dina Soller Às 14h juntam-se 3 consultores brasileiros: Lucas Pimenta, que já esteve no Gabinete de Crise, o Emerson e o Kléber.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TcOU-6AmXqw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #23</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-23/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-23/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-23T14:26:22+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Austrália Quebra Acordo Com França; Met Gala Tax The Rich, Texto Anti-Woke de Sérgio Sousa Pinto Uma semana antes do episódio 24, falamos de uma semana que foi problemática. Alexandria Ocasio Cortez foi para o evento das celebridades a MET GALA, onde o custo do&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Austrália Quebra Acordo Com França; Met Gala Tax The Rich, Texto Anti-Woke de Sérgio Sousa Pinto</h1>
<p>Uma semana antes do episódio 24, falamos de uma semana que foi problemática. Alexandria Ocasio Cortez foi para o evento das celebridades a MET GALA, onde o custo do bilhete é só para alguns, e usou o vestido viral Tax The Rich, pena é que o vestido não tenha pago taxas... Falemos desta hipocrisia, que tirou o Cláudio Fonseca e a Carlota Pignatelli Garcia do sério, aliás, a Carlota apresentou-se com um vestido.</p>
<p>O Cláudio defendeu a sua amada França, neste caso em que a Austrália roeu a corda do acordo dos submarinos nucleares, devido ao acordo entre Austrália, Estados Unidos da América e Reino Unido.</p>
<p>E como se o caldo não estivesse entornado, veio a veia anti woke em que se teve a base o artigo escrito pelo deputado socialista Sérgio Sousa Pinto, e fomos parar à Disney e à Disney+</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/5uI7M5AUCKY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/6XKzw65ZNHFcSQTJnXhI0y" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/23-austr%C3%A1lia-quebra-acordo-com-fran%C3%A7a-met-gala-tax/id1562875176?i=1000536387488"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #22</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-22/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-22/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-15T14:43:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Morte de Jorge Sampaio; Manifestações no Brasil, 20 anos do 11 de Setembro - com Lucas Pimenta É o 22º episódio e desta vez tivemos uma companhia vinda do outro lado do Atlântico, Lucas Pimenta do Brasil. Na semana em que morreu Jorge Sampaio, antigo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Morte de Jorge Sampaio; Manifestações no Brasil, 20 anos do 11 de Setembro - com Lucas Pimenta</h1>
<p>É o 22º episódio e desta vez tivemos uma companhia vinda do outro lado do Atlântico, Lucas Pimenta do Brasil.</p>
<p>Na semana em que morreu Jorge Sampaio, antigo líder do PS, Presidente da Câmara Municipal de Lisboa e Presidente da República de Portugal, o Presidente mais à esquerda, mas sem que isso tivesse reais implicações naquilo que foi a governação, com Pedro Santana Lopes e posteriormente José Sócrates.</p>
<p>O Lucas Pimenta, consultor político no Brasil, veio para falarmos sobre as manifestações no Brasil, a primeira de apoio a Bolsonaro, no dia 7 de Setembro, dia da Independência e depois no dia 12 com o mote Fora Bolsonaro. É preciso perceber o que está realmente em causa, o que vai mudar, o que vai ter impacto.</p>
<p>Por fim, tivemos que falar do 11 de Setembro, o dia que mudou o mundo, como habitualmente dizemos.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/kLTOlj4m86w" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/4YiQ3VTX3hcltGoiweixsz" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/22-morte-de-jorge-sampaio-manifesta%C3%A7%C3%B5es-no-brasil-20/id1562875176?i=1000535414361"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #21</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-21/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-21/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-09-06T22:59:13+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Briefing do Afeganistão, As Manifestações Anti-Certificado em França e Autárquicas 2021 Mais um episódio e continuam apenas os nossos três rapazes, o Cláudio, o Emanuel e o Vasco. Fizemos um ponto de situação sobre o Afeganistão, que entretanto está desactualizado, pois a província de Pashijr&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Briefing do Afeganistão, As Manifestações Anti-Certificado em França e Autárquicas 2021</h1>
<p>Mais um episódio e continuam apenas os nossos três rapazes, o Cláudio, o Emanuel e o Vasco.</p>
<p>Fizemos um ponto de situação sobre o Afeganistão, que entretanto está desactualizado, pois a província de Pashijr foi tomada pelos talibãs, este era o último reduto.</p>
<p>O Cláudio está indignado com as notícias sobre França, em que estão a ser chamadas manifestações anti vacina, quando na verdade são anti certificados. O clima em França está a subir e existem pessoas a serem despedidas por não estarem vacinadas, o que na terra da liberdade parece ser estranho e é por tal que as pessoas se manifestam e acusam os medias de estarem a suportar um embuste.</p>
<p>O Cláudio e o Emanuel voltaram a discutir sobre a questão das medidas de prevenção à Covid 19.</p>
<p>Como eram apenas os 3 rapazes, procurou-se fazer uma apreciação local sobre as autárquicas, para quando a Carlota e a Ana voltarem das férias, podermos debater as autárquicas e termos as nossas análises.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/QWRrkcGrZMY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/6jZjJj7IguXtpWtPfgo365" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/21-briefing-do-afeganist%C3%A3o-as-manifesta%C3%A7%C3%B5es-anti-certificado/id1562875176?i=1000534482075"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #20</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-20/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-20/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-30T20:29:35+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Resposta de Biden a Ataques no Afeganistão; 23º Congresso do PS; Rentrée Política da Direita O Afeganistão é tema de debate consecutivo há 4 episódios, desta vez já com disputas de terreno de talibãs com o ISIS-K ou em português: Estado Islâmico de Coraçone, devido&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Resposta de Biden a Ataques no Afeganistão; 23º Congresso do PS; Rentrée Política da Direita</h1>
<p>O Afeganistão é tema de debate consecutivo há 4 episódios, desta vez já com disputas de terreno de talibãs com o ISIS-K ou em português: Estado Islâmico de Coraçone, devido à região. Biden parece que acordou e deu uma resposta mais dura ao que está a acontecer na região, prometendo que irão pagar pelo que fizeram, enquanto isso, os talibãs bloquearam o aeroporto de Kabul, Portugal conseguiu trazer aqueles que estavam ao seu encargo, dizendo que Portugal sai deste conflito de cabeça erguida.</p>
<p>Do Afeganistão para Portimão, aconteceu o 23º Congresso do Partido Socialista, um congresso onde a Ministra da Saúde se fez militante do PS. Estranho, quando a ministra queria sair do Governo, mas agora revê-se na moção de António Costa... António Costa que aproveitou este congresso para dar energia aos militantes e camaradas para as autárquicas, que precisam de ser ganhas. Mas aproveitou igualmente para fazer soundbites de promessas eleitorais, bem como extensões do trabalho já desenvolvido.</p>
<p>O Vasco Semedo é o nosso especialista das direitas, como tal fez-nos um resumo da rentrée política da direita em Portugal, que também escolheu o Algarve como base de lançamento político.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/-3DzybXi22Y" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/5NiEIhR5krzAIL8Hs8JzQh" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/20-resposta-de-biden-a-ataques-no-afeganist%C3%A3o/id1562875176?i=1000533586310"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #19</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-19/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-19/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-24T08:33:08+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Os Talibãs no Afeganistão, Wokes em Portugal, Impeachment a Biden, Alterações Bares das Escolas O Episódio 19 chegou e desta vez apenas Cláudio, Ana e Carlota no painel do nosso podcast Gabinete de Crise do Polititank, think tank de política nacional e internacional. Os talibãs&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Os Talibãs no Afeganistão, Wokes em Portugal, Impeachment a Biden, Alterações Bares das Escolas</h1>
<p>O Episódio 19 chegou e desta vez apenas Cláudio, Ana e Carlota no painel do nosso podcast Gabinete de Crise do Polititank, think tank de política nacional e internacional.</p>
<p>Os talibãs continuam a proceder às suas alterações no Afeganistão, cá por Portugal, a advogada Carmo Afonso está totalmente solidarizada com a causa talibã, pois diz que não podemos impor os nossos direitos aos outros, em artigo assinado no Expresso, mas ela com a sua cancel culture e woke pode impor as suas visões aos outros, hipocrisia woke no seu melhor. Algo que mereceu a desaprovação do Cláudio, presidente do Partido Anti-Woke.</p>
<p>Os republicanos nos Estados Unidos da América estão exaltados, avançando já para um processo de impeachment contra Joe Biden, tendo em conta as obrigações devido à pandemia, mas agora com reforço do desastre que está a acontecer com o Afeganistão.</p>
<p>Os liberais entraram em alvoroço com a questão das alterações das regras dos alimentos disponíveis nos bares da escola, uma proposta do PAN. A Carlota, líder do Partido dos Barbecues, Churrascos e Afins apresentou o tema.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/yBP4oYB8-Vg" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/1vqbCDAKx48AFv0Z2UuDaB" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/19-os-talib%C3%A3s-no-afeganist%C3%A3o-wokes-em-portugal-impeachment/id1562875176?i=1000532872878"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #18</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-18/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-18/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-17T08:52:40+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Afeganistão Colapsou, Talibãs No Poder, Alexandre Poço E A Sua Campanha, Gouveia e Melo Apupado Em uma semana os talibãs conquistavam algumas capitais de províncias e passaram a dominar o país inteiro, isto vai trazer problemas para a região é uma derrota para Joe Biden,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Afeganistão Colapsou, Talibãs No Poder, Alexandre Poço E A Sua Campanha, Gouveia e Melo Apupado</h1>
<p>Em uma semana os talibãs conquistavam algumas capitais de províncias e passaram a dominar o país inteiro, isto vai trazer problemas para a região é uma derrota para Joe Biden, vitória para a China, assim como é uma vitória para o terrorismo islâmico, onde vamos ter ali uma sede oficial, um país com recursos ao total dispor dos que quiserem praticar o terrorismo.</p>
<p>Alexandre Poço e a sua campanha foram tema durante a semana e trouxe algo novo para a campanha eleitoral, mas até que ponto será funcional este dar tudo por Oeiras, onde se procura fazer algo diferente das restantes campanhas.</p>
<p>Gouveia e Melo foi apupado na sua chegada a Odivelas, ao centro de vacinação, por aquilo que os media chamam de negacionistas, e lá ia começando mais uma grande discussão entre nós.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/5f2y7zRR7pY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/4VklhbKjSK4kZORB9rbfLt" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/18-afeganist%C3%A3o-colapsou-talib%C3%A3s-no-poder-alexandre/id1562875176?i=1000532163460"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gabinete de Crise #17</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/gabinete-de-crise-17/"/>
        <id>https://polititank.pt/gabinete-de-crise-17/</id>
            <category term="Gabinete de Crise"/>

        <updated>2021-08-10T23:14:32+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Tabilãs Avançam no Afeganistão; Vandalização Padrão dos Descobrimentos; Louçã VS Guimarães Pinto Mais uma semana, e temos o 17º episódio, com mais temas nacionais do que internacionais. Os tabilãs avançam no Afeganistão, isto tudo devido à retirada de tropas americanas do terreno, porque no dia&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <h1 class="title style-scope ytd-video-primary-info-renderer">Tabilãs Avançam no Afeganistão; Vandalização Padrão dos Descobrimentos; Louçã VS Guimarães Pinto</h1>
<p>Mais uma semana, e temos o 17º episódio, com mais temas nacionais do que internacionais.</p>
<p>Os tabilãs avançam no Afeganistão, isto tudo devido à retirada de tropas americanas do terreno, porque no dia 11 de Setembro fazem-se os 20 anos a propósito do ataque às torres gémeas a 11 de Setembro de 2001, abriu-se espaço para os talibãs avançarem. Os russos apenas estão a cuidar das suas próprias fronteiras, mas nunca saberemos quando não poderão entrar mais no terreno, afirmando-se ainda mais como potência regional, estendendo influência da Rússia no Afeganistão. Mas sobre isto, poucos criticam Biden, ou o quer que sejam, pois são os mesmos que defendem a Palestina, sem saberem as implicações da sharia.</p>
<p>O Padrão dos Descobrimentos foi vandalizado, alegadamente por Leila Ladel, uma artista francesa de origem argelina. Condenamos esse acto, o Cláudio Fonseca, que é francófono insurgiu-se contra o que aconteceu, bem como se assumiu Presidente do Partido Anti-Wokes, fazendo coligação com a Carota Pignatelli do Partido dos Barbecues, Churrascos e Afins. Vandalização da nossa História, não obrigado.</p>
<p>Por último, Vasco Semedo falou a propósito da guerra de artigos de opinião entre Francisco Louçã, do Bloco de Esquerda e Carlos Guimarães Pinto, da Iniciativa Liberal. Troca de argumentos sobre pensadores liberais, com Hayek em destaque.</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GtWOmGdkhJo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="232" src="https://open.spotify.com/embed/episode/0cVQXKUPHOuJNIWwQHGLyD" frameborder="0" allowtransparency="true" allow="encrypted-media"></iframe></div>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" height="175" style="width: 100%; overflow: hidden; background: transparent;" allow="autoplay *; encrypted-media *; fullscreen *" frameborder="0" sandbox="allow-forms allow-popups allow-same-origin allow-scripts allow-storage-access-by-user-activation allow-top-navigation-by-user-activation" src="https://embed.podcasts.apple.com/gb/podcast/17-talib%C3%A3s-avan%C3%A7am-no-afeganist%C3%A3o-vandaliza%C3%A7%C3%A3o-padr%C3%A3o/id1562875176?i=1000531643179"></iframe></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O Estado de Negação da Oposição</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/o-estado-de-negacao-da-oposicao/"/>
        <id>https://polititank.pt/o-estado-de-negacao-da-oposicao/</id>
            <category term="Opinião"/>

        <updated>2021-08-07T14:14:55+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Tivemos o Estado da Nação, onde vimos António Costa a passear-se no plenário, a oposição nada foi capaz de fazer, rigorosamente nada. O que nos faz pensar que as palavras de Marcelo Rebelo de Sousa, que queria um governo forte, mas uma oposição ainda mais&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p class="p1">Tivemos o Estado da Nação, onde vimos António Costa a passear-se no plenário, a oposição nada foi capaz de fazer, rigorosamente nada. O que nos faz pensar que as palavras de Marcelo Rebelo de Sousa, que queria um governo forte, mas uma oposição ainda mais forte, não tenham consequência nenhuma.</p>
<p class="p1">O Estado da Nação tende a ser o debate dos debates, onde os melhores argumentos são esgrimidos e onde aquele ano da legislatura é basicamente passado em revista, as falhas vão sendo acumuladas na legislatura e depois serão rebatidas nesse mesmo debate, que as televisões tanto gostam de cobrir e dar nota aos pontos positivos e momentos quentes do debate.</p>
<p class="p1">Não houve grande análise, percorrendo os habituais comentadores a opinião é unânime: foi mais para verificar o Estado da Oposição. E está num estado lastimável.</p>
<p class="p1">Olhar para António Costa e depois para a bancada da Direita, em que Cecília Meireles se destaca, é quase igual no tempo em que tínhamos Pedro Passos Coelho e na Esquerda tínhamos bons momentos de Carlos Zorrinho, mas uma liderança sem carisma de António José Seguro, abrindo espaço para um Bloco de Esquerda, aguerrido ganhar espaço, inspirado naquilo que o Syriza fazia na Grécia.</p>
<p class="p1">Podíamos achar que com um PSD fraco, o CDS-PP poderia crescer, mas não o consegue fazer pois o antigo Chicão, Francisco Rodrigues dos Santos, passou a Chiquinho, tem voz rouca, mas não tem voz grossa para se poder debater de igual para igual, vai atrás das migalhas de Ventura, que tem um falso carisma. Cecília Meireles deve assumir o comando, não vejo que Nuno Melo seja a solução para o CDS-PP, no Parlamento Europeu não goza de prestígio ou de contributos maiores.<span class="Apple-converted-space"> </span></p>
<p class="p1">O CDS-PP perdeu liberais para a Iniciativa Liberal, alguns mantém-se liberais, outros ainda procuram a sua razão de existência, mas vão a reboque de poleiro e de amigos. Perdeu conservadores para o Chega, que fez um discurso duro, de protecção da família cristã, a copiar da Hungria de Órban, mas ao Chega, lá chegaremos. O ramo dos monárquicos… não tem muita piada. O CDS-PP era o partido tampão, mas que a Esquerda sempre gostou de martelar, ridicularizar, chamar de betos, agrobetos, em alguns cenários colocaram-se a jeito, mas tanto bateram, que ajudaram a enterrar, mas isso demonstra que o CDS-PP não tinha poder de resposta. Assunção Cristas entrou em delírio próprio, achou que a Câmara de Lisboa era Portugal, mas não o é, não quis saber dos sinais, ruiu, não preparou sucessão e pronto, andará por aí.</p>
<p class="p1">A Iniciativa Liberal promete muito, nas redes sociais faz voz grossa, João Cotrim Figueiredo é eloquente na forma como fala no parlamento, mas só ouvimos falar da liberdade e dos impostos e o combate ao socialismo, que fazem confundir com comunismo, é o que dá ler livros e pensadores anglo-saxónicos e não perceberem que as mentalidades e semânticas são diferentes. Houve este número feito no Parlamento a propósito do artigo 6º da Carta dos Direitos Humanos na Era Digital, que na votação da mesma Carta se absteve, mas agora quer ser o paladino da liberdade… Os eleitores já não vão nessa e os próprios militantes foram capazes de apontar o dedo, afinal de contas, há que haver a liberdade de pôr em causa o líder, certo?</p>
<p class="p1">Falta à Iniciativa Liberal implementação local, significa isto que as pessoas ainda não se sentiram tocadas, a onda liberal ainda não chegou lá, continua tudo centralizado nas zonas urbanas, ir a eleições em meia centena de câmaras é pouco, para quem já anda nisto faz algum tempo</p>
<p class="p1">Mas é preciso mais do que isso, é preciso ir além de um discurso ideológico, que só afasta o eleitor comum, que está farto de políticos de pedestral, que gostem de efectivamente ser diferentes. O Povo gosta de futebol, não de padel.</p>
<p class="p1">E é do futebol que vem o André Ventura. Um falso carisma, em que à boa maneira provinciana portuguesa do século XIX o que vem de fora é que é bom e como diria o Dâmaso Salcede dos Maias: “chique a valer!”. É dançar YMCA como o Trump, é copiar discursos de Salvini, e as posições de Viktor Órban.</p>
<p class="p1">André Ventura não é capaz de ter uma linha de conduta própria, é forte com os fracos e fraco com os fortes, ou com aqueles que lhe interessa ter em órbita. Alguém que pertença a outro quadrante é automática corrupto e que nada faz e vive à conta dos desgraçados que pagam impostos, sobre Luís Filipe Vieira nem uma palavra. É um partido que vai ficar muito exposto nas eleições autárquicas, serão visíveis os militantes de base, o verdadeiro partido, e isso é algo que André Ventura não consegue dar cobro, tanto que andando pelo país, vemos os partidos a colocarem imagens dos cabeças de lista à Câmara Municipal e à Assembleia Municipal e Junta de Freguesia, nos cartazes do Chega aquilo que vemos é o candidato à Câmara Municipal com André Ventura, parece quase a triste estratégia do PT no Brasil: “Haddad é Lula”, a política não funciona assim.</p>
<p class="p1">É um partido que tal como o Bloco de Esquerda, precisa de radicalizar, pegar naqueles que se acham vítimas e construir uma narrativa de que só aquele partido não deixará Portugal cair no abismo.</p>
<p class="p1">Por último, temos um PSD, que nada nem ninguém faz lembrar, nem quando foi aquela crise de liderança: Marques Mendes, Luís Filipe Menezes e Ferreira Leite, um tão mau estado, as eleições autárquicas são o teste final para Rui Rio, ou passa ou não passa. O que virá a seguir? Virá Passos? Virão aqueles que querem ser mais passistas do que o Passos? Certamente serão momentos conturbados e caso não fique Rui Rio, quem vier, vai ter que jogar com os soldadinhos que Rui Rio deixa no Parlamento, aí será um teste, pois um bom general faz maravilhas com soldados rasos.</p>
<p class="p1">O PS vai a banhos, mas apenas uma parte, a máquina ainda não pode descansar pois o PS é quem tem mais a perder nestas eleições, devido ao facto de ter mais câmaras conquistadas, há mais castelos a defender e fogos a apagar e todos são poucos.</p>
<p class="p1">António Costa põe e dispõe da Esquerda como quer, significa isto fazer o que quiser do país, lembram-se ainda que ele se candidatou a Secretário-Geral do PS com o mote de: Agenda para a Década? Acho que vamos ter 2 décadas de António Costa, se este continuar a ser o Estado da nossa Oposição.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
