<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Polititank</title>
    <link href="https://polititank.pt/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://polititank.pt" />
    <updated>2022-04-30T15:29:07+01:00</updated>
    <author>
        <name>Polititank</name>
    </author>
    <id>https://polititank.pt</id>

    <entry>
        <title>A Ordem Internacional e a Questão Ucraniana</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/a-ordem-internacional-e-a-questao-ucraniana/"/>
        <id>https://polititank.pt/a-ordem-internacional-e-a-questao-ucraniana/</id>
            <category term="Ukraine"/>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="Ensaios"/>
            <category term="Compendio"/>

        <updated>2022-04-30T15:29:07+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Download PDF Autor: Zhao Bentang é o Embaixador da China em Portugal a exercer funções desde Fevereiro de 2021. Experiente em relações diplomáticas com povos latinos, contribui ainda para o jornal Público e Diário de Notícias. Hoje em dia na opinião pública internacional, um dos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="https://polititank.pt/Zhao Bentang.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Download PDF</a></p>
<p>Autor: <em>Zhao Bentang é o Embaixador da China em Portugal a exercer funções desde Fevereiro de 2021. Experiente em relações diplomáticas com povos latinos, contribui ainda para o jornal Público e Diário de Notícias.</em></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">Hoje em dia na opinião pública internacional, um dos temas que gerem mais discussões é como se compreende a China. Desde o ano de 1991 quando iniciei a minha carreira diplomática, tem havido amigos do Ocidente que me perguntam: Que tipo de país é a China? Como é que uma China cada vez mais desenvolvida conviverá com o resto do mundo? O que trará a China para o mundo? Perante estas perguntas, alguns académicos internacionais propuseram diversas teorias como Fim da História, Choque de Civilizações ou Hegemonia das Potências, por trás das quais, porém, não são nada mais do que mau entendimento ou preconceito sobre a China com base no estereótipo, que no fundo julga que a China deve tornar-se igual aos países ocidentais através de lhes copiar os valores, o sistema político e os conceitos culturais, caso contrário, vai enfrentar o destino de falhanço e causa ameaças a outros países. Com o “Orgulho e Preconceito” destes, a opinião pública internacional não se livrou da obsessão de “ocidente-centrismo” ao interpretar a China. Para melhor compreender a China, ambas as partes da China e do Ocidente têm de recorrer a diálogo tranquilo, objetivo e em pé de igualdade, com base no respeito e entendimento mútuos. Ban Gu, </span><span lang="en-US">antigo </span><span lang="pt-PT">historiador da China, disse que a inteligência provém dos conhecimentos, e só depois de ver e ouvir muito, é que não vai ficar confuso por algumas coisas e tornar-se capaz de deduzir grandes tendências a partir dos pequenos sinais. Gostaria de abrir uma nova janela para os amigos ocidentais conhecerem e entenderem a China, a partir dos três pontos de vista seguintes.</span></p>
<p class="western" lang="en-US" align="justify"><strong><span lang="pt-PT">Primeiro, qual é o padrão para avaliar o caminho do desenvolvimento político de um país?</span></strong></p>
<p class="western" lang="en-US" align="justify"><strong> </strong><span lang="pt-PT">Alguns países ocidentais costumam a usar o paradigma de “democracia versus autocracia” para julgar o mundo, dividindo os sistemas políticos do mundo em democráticos e autocráticos, segundo o qual a democracia só pode ser realizada através das eleições competitivas e todas as outras formas são autocráticas. No entanto, sendo um dos frutos importantes nascidos ao longo do desenvolvimento da sociedade humana, a democracia é apresentada em formatos diferentes, visto que vem adquirindo combinações genéticas diferentes em ambientes sociais distintos. Isso é igual ao facto de que encontramos vegetais e flores nos quatro cantos do mundo, que são, aliás, diferentes um do outro. A China pratica a ideologia de desenvolvimento que coloca sempre o povo no lugar central e desenvolve a democracia popular de todo o processo, que permite ao povo os plenos direitos democráticos em todos os aspetos como político, económico, cultural e social, bem como em todo o processo das atividades democráticas passando pela tomada de decisão preliminar, implementação das políticas e pela supervisão dos resultados. </span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">Como resultado, os desejos e opiniões das massas populares chinesas podem sempre ser ouvidos muito rapidamente pelos órgãos do poder de Estado de diversos níveis, o que assegura que a governança de Estado é sempre orientada a responder às preocupações da maioria esmagadora da massa popular e adopta uma abordagem holística e mais razoável possível quanto aos interesses de diferentes círculos da sociedade, fazendo com que o povo seja o verdadeiro dono do País. Todos os funcionários públicos da China são selecionados com cuidado e só podem chegar a níveis superiores aqueles que passam numerosos testes na prática da governação. Não é possível, de forma alguma, acontecer na China, que um leccionador da literatura se torne num governante das finanças num só dia, simplesmente porque ganhou nas eleições, dando um exemplo. O performance de trabalho dos funcionários públicos chineses também está sujeito às avaliações e supervisões regulares pelo público, e só são considerados competentes depois de serem reconhecidos na avaliação. Quando a capacidade produtiva da China ainda estava num nível relativamente baixo, o País já dispunha dos serviços da saúde gratuitos e cooperativos que abrangiam tanto a zona urbana como rural, e agora, já estabeleceu com sucesso o maior sistema de seguro de saúde em todo o mundo. Os serviços públicos da saúde da China </span><span lang="en-US">t</span><span lang="pt-PT">êm desempenhado um papel importante e positivo no combate à Covid-19. </span></p>
<p align="justify">Pode-se dizer que a democracia à chinesa é uma democracia de eficiência que procura incrementar as felicidades do povo e não é uma democracia que é visível meramente nos processos das eleições e votações. Uma boa democracia não se justifica pelas palavras ocas, mas verifica-se pela sua funcionalidade, efetividade e a capacidade de injetar energia incessante ao desenvolvimento sócio-económico e promover o bem-estar da mais ampla massa popular. As práticas e os factos é que são o critério de maior autoridade.</p>
<p align="justify"><strong>Em segundo lugar, como é que o desenvolvimento dos direitos humanos na China pode ser avaliado objetivamente?</strong></p>
<p align="justify">Os últimos anos são um período em que a China obteve as conquistas mais notáveis no desenvolvimento económico e social do país, é igualmente um período com o desenvolvimento mais eficaz na causa dos direitos humanos da China. Curiosamente, estes últimos anos não deixaram de ser um período em que alguns certos países usaram os direitos humanos como uma ferramenta política para exercer pressão sobre a China e colher benefícios políticos de forma mais intensa. As acusações ocidentais contra os direitos humanos da China, ao ignorar o objetivo fundamental dos direitos humanos, o direito à sobrevivência e ao desenvolvimento, que é da preocupação da maioria do povo chinês, procuram exagerar a desaprovação política de uma pequena minoria do povo chinês contra o Partido Comunista da China e contra o governo chinês. Tais acusações sem boa fé e contra o senso comum, são ressentidas e até repugnantes por toda a sociedade chinesa.</p>
<p align="justify">Os direitos humanos não são um conceito estático e as suas conotações evoluíram ao longo da história e do desenvolvimento social. A China segue um conceito de direitos humanos centrado nas pessoas e considera o direito à paz, à sobrevivência e ao desenvolvimento como direitos humanos fundamentais. É um direito fundamental para a sobrevivência da vida das pessoas e da sua dignidade, bem como um direito fundamental para coordenar e promover os direitos económicos, políticos, sociais, culturais e ambientais de todas as pessoas, no sentido de defender a justiça social e promover o desenvolvimento integral das pessoas. Em suma, os direitos humanos, como os direitos naturais dos seres humanos enquanto seres humanos, não são direitos humanos abstratos, mas direitos humanos reais; não são direitos só de alguns, mas direitos de todos, direitos que permitem a todo o povo gozar da felicidade em geral; o desenvolvimento dos direitos humanos deve basear-se na salvaguarda do direito à vida, do direito à sobrevivência e do direito ao desenvolvimento.</p>
<p align="justify">A China eliminou totalmente a pobreza nas zonas rurais sob os padrões atuais, completou a meta de redução da pobreza da Agenda 2030 das Nações Unidas para o Desenvolvimento Sustentável 10 anos antes do previsto e construiu o maior sistema de segurança social do mundo, abrangendo todos os aspetos, incluindo pensões, educação, saúde, apoios sociais a baixos rendimentos e habitação. O PIB da China ultrapassou 100 trilhões de RMB e a sociedade permanece estável por um longo período de tempo. Isso tem efetivamente salvaguardado os direitos humanos básicos do povo e, nesta base, tem promovido o desenvolvimento coordenado dos direitos económicos, sociais, culturais, políticos e ambientais e o desenvolvimento integral do povo. Ao mesmo tempo, através da melhoria da justiça e equidade social e o reforço dos direitos humanos e o Estado de direito, podemos assegurar o direito à felicidade a todo o povo. Nesse sentido, o maior direito humano será garantido.</p>
<p align="justify">Algumas das acusações ocidentais contra os direitos humanos da China são o resultado de mal-entendidos causados por diferenças em sistemas políticos e civilizações, e é relativamente fácil proceder à comunicação em torno desses mal-entendidos. No entanto, algumas forças anti-China politizam as questões dos direitos humanos e até fabricam informações falsas para atacar e difamar a China com base nas questões dos direitos humanos, o que prejudicou seriamente o diálogo e o intercâmbio, bem como a aprendizagem e integração entre a China e o Ocidente com base na igualdade e respeito mútuo. A China está disposta a realizar diálogos e intercâmbios com outros países no campo dos direitos humanos com base na igualdade e no respeito mútuo. E o povo chinês está disposto a trabalhar com todos os povos para defender os valores humanos comuns de paz, desenvolvimento, equidade, justiça, democracia e liberdade, salvaguardar a dignidade e os direitos humanos, promover a governação global dos direitos humanos mais justa, racional e inclusiva, e construir juntos uma Comunidade de Futuro Compartilhado para a Humanidade.</p>
<p lang="en-US" align="justify"><strong><span lang="pt-PT">E</span><span lang="pt-PT"> terceiro, qual a ordem internacional que a China defende?</span></strong></p>
<p class="western" lang="en-US" align="justify"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: Times New Roman, serif;"><span style="font-size: large;"> </span></span></span><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT"> China é participante da ordem internacional contemporânea. </span><span lang="pt-PT">J</span><span lang="pt-PT">á em 1945, como um dos países fundadores da ONU, a China foi o primeiro país a assinar na Carta das Nações Unidas, tendo feito contributos inapagáveis ao estabelecimento da ordem internacional após a </span>II<span lang="pt-PT"> Guerra Mundial. </span><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT"> China é defensora da ordem internacional contemporânea. </span><span lang="pt-PT">P</span><span lang="pt-PT">ara nós, só existe um sistema no mundo, isto é, o sistema internacional centrado na ONU. Só existe uma ordem, a saber, a ordem internacional baseada no Direito Internacional. E só há um conjunto de regras, que são as regras básicas das relações internacionais com base nos objectivos e princípios da Carta das Nações Unidas. </span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">O</span><span lang="pt-PT">s assuntos internacionais devem ser tratados com base nas discussões por todos os países, e deve-se praticar o multilateralismo verdadeiro. </span><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT"> política externa da China está em linha com o espírito da Carta das Nações Unidas. </span><span lang="pt-PT">A China tem</span><span lang="pt-PT"> sempre trilhado o caminho do desenvolvimento pacífico, e é o único país a consagrar este caminho na sua Constituição. </span><span lang="pt-PT">D</span><span lang="pt-PT">esde a sua fundação, a República Popular da China nunca iniciou uma guerra ou conflito, e nunca invadiu ou ocupou nem sequer um milímetro de território dos outros. </span><span lang="pt-PT">P</span><span lang="pt-PT">ersistimos no tratamento igual entre todos os países independentemente da sua dimensão, defendemos a resolução pacífica de conflitos internacionais, e participamos ativamente nas operações de manutenção da paz da ONU. A China já participou em 29 projectos de manutenção da paz, e é o segundo maior país contribuinte às missões de manutenção da paz da ONU em termos de capital e tropas, tendo salvaguardado a ordem e sistema internacionais contemporâneos com ações práticas.</span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT"> China também é reformadora da ordem internacional contemporânea. </span><span lang="pt-PT">F</span><span lang="pt-PT">ace à tendência de multipolarização e globalização, é preciso atualizar a ordem internacional, adaptando-a aos tempos atuais. </span><span lang="pt-PT">O</span><span lang="pt-PT"> que defendemos é reformar e aperfeiçoar, em vez de reinventar a roda. </span><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT">o reformar, procuramos promover a democratização e regimento das relações internacionais conforme o direito, e defender os interesses legítimos dos países em desenvolvimento, que representam a maioria absoluta dos países membros da ONU, e ao mesmo tempo, construir um novo paradigma das relações internacionais centradas na cooperação de ganhos compartilhados, fazendo a ordem internacional mais justa e razoável.</span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">O</span><span lang="pt-PT"> Presidente Xi Jinping lançou a Iniciativa sobre o Desenvolvimento Global, apelando à construção de uma Comunidade do Desenvolvimento Global, com o intuito de promover a implementação acelerada da Agenda 2030 pela comunidade internacional, e realizar um desenvolvimento global mais robusto, verde e saudável. 141 países e 32 organizações internacionais acederam à Iniciativa de Uma Faixa e Uma Rota, que ajuda a retirar da pobreza cerca de 40 milhões de pessoas ao longo da Faixa e Rota.</span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span lang="pt-PT">P</span><span lang="pt-PT">assados 20 anos após a adesão à OMC, a China já se tornou na 2ª maior economia global, no maior país em termos de comércio, e no maior parceiro comercial de mais de 130 países e territórios do mundo. </span><span lang="pt-PT">A</span><span lang="pt-PT"> China honra conscienciosamente o compromisso assumido na entrada na OMC, e tem sido um exemplo em reconhecer as regras internacionais, integrar-se na ordem internacional e promover a sua melhoria, sem nunca tentar sabotar ou reverter a ordem internacional atual. Desejamos promover o desenvolvimento pacífico do mundo no quadro desta ordem internacional, e ao mesmo tempo, criar um bom ambiente externo para o desenvolvimento pacífico do próprio país, e contribuir mais sabedoria e opção à solução das questões globais. Tal como reiterou o Presidente Xi Jinping, a construção da Comunidade de Futuro Compartilhado para a Humanidade não é para substituir um sistema com um outro, nem substituir uma civilização com outra, mas é para que todos os países, mesmo com sistemas sociais, ideologias, histórias, culturas ou níveis do desenvolvimento distintos, possam compartilhar os benefícios, direitos e responsabilidades nos assuntos internacionais, e procurar o maior divisor comum na construção de um belo mundo. </span><span lang="pt-PT">Q</span><span lang="pt-PT">uer no passado, no presente ou no futuro, a China tem sido e será sempre construtor da paz mundial, contribuinte ao desenvolvimento mundial, defensor da ordem internacional e fornecedor dos bens públicos.</span></p>
<p lang="en-US" align="justify"><span style="text-decoration: underline;"><strong>A Questão Ucraniana</strong></span></p>
<p lang="en-US" align="justify">Em relação à questão da Ucrânia, a posição da China é consistente e clara, e inclui três aspetos principais a seguir:</p>
<p lang="en-US" align="justify"><strong>O primeiro é “voltar à origem das coisas.” </strong>Para resolver a questão <span lang="pt-PT">sobre a U</span>cr<span lang="pt-PT">ânia</span>, teremos que voltar à sua origem, ou seja, ao novo acordo de Minsk. O Novo Acordo de Minsk é reconhecido por todas as partes como um documento político básico e <span lang="pt-PT">vinculativo</span> para resolver a questão da Ucrânia. Foi <span lang="pt-PT">a</span>provado por unanimidade pela Resolução 2202 do Conselho de Segurança da ONU e deve ser implementado plena e efetivamente por todas as partes envolvidas. Infelizmente, até agora, a maior parte dos termos do acordo não foi implementada. Trabalhei n<span lang="pt-PT">os assuntos sobre a</span> América Latina <span lang="pt-PT">por</span> muito<span lang="pt-PT">s</span> <span lang="pt-PT">anos</span>.</p>
<p lang="en-US" align="justify">A crise dos mísseis cubanos na década de 1960 foi o problema de Cuba? Obviamente não, foi uma disputa estratégica entre duas superpotências. Para resolver <span lang="pt-PT">um</span> problema, devemos voltar às causas do problema. No que diz respeito à crise na Ucrânia, todas as partes interessadas devem mostrar uma atitude construtiva, resolver as di<span lang="pt-PT">vergências</span> na implementação do novo acordo de Minsk através do diálogo e da consulta, formular um roteiro e um calendário,<span lang="pt-PT"> no sentido de</span> promover a implementação do acordo o mais rapidamente possível e criar condições para uma solução política para a crise ucraniana.</p>
<p lang="en-US" align="justify"><strong><span lang="pt-PT">E em segundo lugar, </span>“as soluções são encontradas através da discussão.”</strong> Na situação atual, espalhar informações falsas e criar tensão não ajudará a resolver <span lang="pt-PT">a questão</span> da Ucrânia.<span lang="pt-PT"> Incitar</span> o confronto em grupo e aplicar sanções apenas aumentará a resistência ao diálogo e à negociação. Aderimos a um conceito de segurança global comum, abrangente, cooperativo e sustentável, defendemos um tratamento equilibrado e justo das preocupações e iniciativas de segurança dos países relevantes, <span lang="pt-PT">e </span>insistimos em resolver as <span lang="pt-PT">divergências</span> através do diálogo e da consulta, formando um mecanismo de segurança europeu <span lang="pt-PT">equilibrado, </span>eficaz e sustentável através da negociação. Todas as partes envolvidas devem permanecer racionais, aderir à direção geral do acordo político e abster-se de ter qualquer atitude para estimular tensões ou escalar a crise. Todas as partes devem resolver adequadamente as diferenças por meio de consultas recíprocas, considerando plenamente as preocupações legítimas de segurança de cada uma<span lang="pt-PT"> parte</span> e o respeito mútuo<span lang="pt-PT"> entre si</span>. A China apoia todos os esforços para aliviar as tensões. O secretário-geral da ONU, Sr. António Guterres, pediu publicamente uma solução diplomática como a única saída há alguns dias, e que todas as questões podem e devem ser resolvidas dentro de um quadro diplomático. A China concorda com esta solução.</p>
<p lang="en-US" align="justify"><strong><span lang="pt-PT">E em terceiro lugar, </span>"tudo tem a sua causa e efeito". </strong>A questão ucraniana tem as suas razões históricas complexas. A evolução da situação é o resultado do efeito combinado de vários fatores. Para ter um entendimento correto e objetivo e buscar uma solução racional e pacífica, é necessário entender os meandros da questão da Ucrânia e abordar adequadamente as preocupações legítimas de segurança de cada um com base na igualdade e no respeito mútuo.</p>
<p lang="en-US" align="justify">A expansão da NATO é um fator inevitável que leva às atuais tensões na Ucrânia. A segurança de um país não pode ser à custa da segurança de outros países, e a segurança regional não pode ser garantida pelo fortalecimento <span lang="pt-PT">até</span> pela expansão de grupos militares.<span lang="pt-PT"> Do ponto de vista histórico</span>, o "princípio da indivisibilidade da segurança" foi escrito no preâmbulo do Ato Final de Helsínquia de 1975, na Carta de Paris para uma Nova Europa em 1990, no documento básico das relações firmadas entre a Rússia e a NATO em 1997, <span lang="pt-PT">n</span>a Carta para a Segurança Europeia adotada na 6ª Cimeira da OSCE em Istambul em 1999, e <span lang="pt-PT">n</span>o preâmbulo do Tratado entre os Estados Unidos da América e a Federação Russa sobre Medidas para a Redução e Limitação das Armas Estratégicas Ofensivas, bem como <span lang="pt-PT">n</span>outros documentos.</p>
<p lang="en-US" align="justify">A segurança de todos os países deve ser comum, cooperativa e sustentável. Nenhum país ou grupo deve procurar <span lang="pt-PT">o chamado </span>maximizar <span lang="pt-PT">d</span>os interesses de segurança. Esperamos que todas as partes mantenham a contenção e a calma, reconheçam a importância de implementar o princípio da indivisibilidade da segurança e não se fechem ao diálogo<span lang="pt-PT">, empenhando-se</span> em conter a situação por meio de negociações, <span lang="pt-PT">diminuir as</span> diferenças e salvaguar<span lang="pt-PT">dar</span> a paz em conjunto.</p>
<p class="western" lang="en-US" align="justify"> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Política de Poder e Prestígio: O Jogo Arriscado de Putin na Ucrânia</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/politica-de-poder-e-prestigio-o-jogo-arriscado-de-putin-na-ucrania/"/>
        <id>https://polititank.pt/politica-de-poder-e-prestigio-o-jogo-arriscado-de-putin-na-ucrania/</id>
            <category term="Ukraine"/>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="Ensaios"/>
            <category term="Compendio"/>

        <updated>2022-04-30T15:29:02+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Download PDF Autora: Maria Raquel Freire, Investigadora do Centro de Estudos Sociais (CES) e Professora de Relações Internacionais da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra (FEUC) 17 fevereiro 2022 A escalada de tensão junto à fronteira da Ucrânia agravada nas últimas semanas, tem sido&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><a href="https://polititank.pt/Maria Raquel Freire.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Download PDF</a></p>
<p><em>Autora: Maria Raquel Freire, Investigadora do Centro de Estudos Sociais (CES) e Professora de Relações Internacionais da Faculdade de Economia da Universidade de Coimbra (FEUC)</em></p>
<p>17 fevereiro 2022</p>
<p>A escalada de tensão junto à fronteira da Ucrânia agravada nas últimas semanas, tem sido acompanhada de uma narrativa clara. Moscovo pretende limitar as opções de segurança da Ucrânia e promover uma agenda negocial que lhe permita consolidar a sua posição regional e internacional. O reconhecimento de estatuto como grande potência tem estado na agenda, e tem sido prosseguido através de políticas de poder, fatores identitários e considerações relativas à estabilidade do regime político. Quando folheamos os documentos principais em matéria de política externa na Rússia, o desígnio de alcançar uma posição de prestígio, de se afirmar como um dos centros de influência mundial, e de assumir responsabilidades na definição da agenda internacional, permeiam os objetivos traçados. Na combinação destes três elementos – políticas de poder, identidade nacional e segurança do regime – a narrativa converge numa lógica de justificação da ação de força atualmente em curso. As políticas de poder envolvem uma componente militar e de defesa forte, que Moscovo entende é essencial para um processo negocial sério, enquanto sublinhando a sua capacidade enquanto grande potência. A crítica recorrente do cerco ocidental, com os alargamentos da Organização do Tratado do Atlântico Norte (OTAN) a constituírem uma ameaça externa, não encontrou na visão de Moscovo uma resposta adequada do ocidente. A prática de ingerência ocidental num espaço considerado de importância vital para a Rússia – o espaço pós-soviético –, como sublinhado por Moscovo, tem justificado ações de resposta que envolvem, sempre que necessário, o uso da força. O reposicionamento da Rússia face à Geórgia (2008) e Ucrânia (2014), incluindo a anexação da Crimeia, e mais recentemente as movimentações militares junto à fronteira ucraniana, são ilustrativos. O aumento de influência neste espaço passa também por outros mecanismos, como os arranjos de segurança traduzidos em tratados políticos e económicos, como no caso da Abcásia e Ossétia do Sul, ou o aumento de ataques cibernéticos e propaganda. A narrativa que informa as dinâmicas no espaço pós-soviético, como área vital e privilegiada de influência, sublinha a relevância geopolítica deste espaço, pelas várias fronteiras que o delimitam, em particular a ocidente com a União Europeia (UE) e a Aliança Atlântica, e a sul com a China. Contudo, uma leitura meramente geopolítica e de poder militar é insuficiente para perceber as ações de Moscovo. A justificação da anexação da Crimeia com base num processo de reintegração territorial historicamente justificado, incluindo o princípio de proteção de minorias, aponta para um reconhecimento de estatuto que implica um sistema de valores e instituições reconhecido como legítimo. Moscovo entende a sua identidade como única, com elementos euroasiáticos, que adicionam ao prestígio e estatuto internacional. As críticas ao ocidente decadente, e a necessidade da Rússia de proteger as suas minorias no estrangeiro são evidência desta leitura. A adicionar a estas duas dimensões, a estabilidade do regime é fundamental na formulação de política externa. As suas ações são legitimadas por um aparelho autoritário e centralizado, juntamente com argumentos normativos sobre o papel estabilizador da Rússia no sistema internacional. O maior controlo interno, visível por exemplo na lei dos agentes externos, e na forma como esta tem sido aplicada, ou nas restrições a liberdade fundamentais, é demonstrativo. Neste quadro, estes três elementos – políticas de poder, identidade nacional e segurança do regime – materializam a ideia da Rússia grande potência. Ao enquadrar as suas ações num discurso normativo e ideacional e acalentar narrativas sobre o ‘outro’, o ocidente como o ‘inimigo’, a Rússia procura manter apoio doméstico para as suas políticas no espaço pós-soviético. Mas não sem custos elevados.</p>
<p>Os ganhos mais imediatos das ações na Geórgia ou da anexação da Crimeia provaram acarretar custos substantivos nas relações da Rússia com estes seus vizinhos, bem como com o ocidente. Sanções e difíceis relações diplomáticas a ocidente, além de custos materiais elevados fizeram parte da conta. Os sentimentos nacionalistas que se seguiram às intervenções na Geórgia e na Ucrânia, e a retórica anti-russa nestes países não estão, claramente, em linha com os objetivos de Moscovo de manter influência neste espaço alargado. Face à permanência da narrativa de reconhecimento de estatuto, que implicações tem a atual situação de elevada tensão entre a Rússia, a Ucrânia e o ocidente nestas considerações de prestígio, onde a mescla de poder, identidade e regime são centrais?</p>
<p>Moscovo sublinha que o ocidente não respeita nem reconhece o seu estatuto de grande potência, e que em vários momentos atravessou ‘linhas vermelhas’ que justificam as ações russas. O alargamento da Aliança Atlântica mantém-se, neste exercício discursivo, como uma das questões mais difíceis na agenda, com a Rússia a identificar explicitamente a Organização como uma ameaça à sua segurança, e a exigir não só que esta recue face a qualquer intenção de vir a integrar a Geórgia e a Ucrânia como estados membros, como recue também no tempo implicando nas garantias de segurança que veio a oferecer a vários países da Europa Central e de Leste. O conceito de ‘indivisibilidade de segurança’, tão central à nova ordem pós-Guerra Fria que a Carta de Paris da então Conferência para a Segurança e Cooperação na Europa avança, em 1990, estilhaçou em interpretações diferenciadas. Na Ucrânia, a Rússia entende que as políticas ocidentais contribuíram para ameaçar a sua segurança, e que neste contexto a sua influência não pode ser simplesmente descartada. Aliás, em vários momentos Putin verbaliza que não reconhece soberania ao país, que historicamente faz parte da Rússia. Esta narrativa não é nova, e claramente ilustra o distanciamento nas leituras feitas pela Ucrânia e pelo ocidente face aquelas que a Rússia avança. A narrativa torna-se irreconciliável. A Ucrânia surge, deste modo, como um meio e um fim nas políticas de Putin. As exigências de revisão da ordem de segurança internacional e de contenção da expansão da OTAN convergem tornando a posição do presidente Zelensky difícil. A pressão nas fronteiras ucranianas pretende forçar a cedências que servem os interesses russos, fragilizando a soberania ucraniana, e procurando negociações em áreas estratégicas fundamentais. As movimentações diplomáticas que procuram evitar a ‘iminência de uma invasão’ dão a Putin a visibilidade e o reconhecimento tão esperados. Contudo, há custos associados. No espaço pós-soviético onde a ameaça do uso da força se torna evidente nas políticas russas para tentar assegurar a influência que vai eventualmente perdendo, nas relações com o ocidente onde a desconfiança deixa a sua marca e onde regimes de sanções, por exemplo, desencorajam investimento estrangeiro, e internamente, onde apesar das vozes de oposição serem silenciadas, o Kremlin está ciente que o consenso da Crimeia de 2014 tem agora capacidade limitada de mobilização. A combinação de leituras de poder, identidade e estabilidade interna na base do reconhecimento de estatuto, apontam para uma narrativa que não é nova acompanhada de práticas que também já não são novidade. Mas o agudizar da tensão na Ucrânia poderá levar a resultados não intencionados, sendo um jogo arriscado para o Kremlin.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Comunistas bloqueiam Associação Polititiank de descer a Avenida da Liberdade</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/comunistas-bloqueiam-associacao-polititiank-de-descer-a-avenida-da-liberdade/"/>
        <id>https://polititank.pt/comunistas-bloqueiam-associacao-polititiank-de-descer-a-avenida-da-liberdade/</id>
            <category term="Redação Polititank"/>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Eventos"/>

        <updated>2022-04-26T22:53:56+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/99/IMG-20220414-WA00001.jpg" alt="" />
                    A Liberdade é do Povo, não dos Comunistas! O Polititank nasceu a 25 de Abril de 2021 e tornou-se uma associação registada a 23 de Novembro de 2021. Como tal o 25 de Abril tem um duplo significado, dia da Liberdade e dia de aniversário.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/99/IMG-20220414-WA00001.jpg" alt="" />
                <p>A Liberdade é do Povo, não dos Comunistas!</p>
<p>O Polititank nasceu a 25 de Abril de 2021 e tornou-se uma associação registada a 23 de Novembro de 2021. Como tal o 25 de Abril tem um duplo significado, dia da Liberdade e dia de aniversário.</p>
<p>É preciso dizer que o Polititank enviou 2 e-mails e ligou 3 vezes para a Associação 25 de Abril, não obtendo qualquer resposta escrita, já por telefone foi sempre dito que o técnico que responde aos emails não estava presente e que depois responderia aos emails, tal nunca aconteceu.</p>
<p>O Polititank publicou nas suas redes sociais a tarja onde se lê: “25 de Abril sempre! Totalitarismo nunca mais!” pois como está no seu manifesto defendem a democracia, recusando por isso, regimes totalitários como o fascismo e o comunismo, como exposto na tarja.</p>
<p>Outra publicação do think tank de política nacional e internacional apelava a que pessoas se juntassem às 14h30 na Praça do Marquês de Pombal, juntou-se um grupo de 15 pessoas para descer a Avenida da Liberdade para festejar o dia.</p>
<p>Aproximados do início da Avenida da Liberdade, o Polititank é interpelado por um grupo de “anti-fascistas” vestidos de preto a procurar intimidar, gritando “fachos! Fachos! Fachos!”, havendo um que interpelou directamente dizendo: “ É preciso não terem vergonha na cara para recusarem dizer que o comunistas não são democratas e defensores da democracia!”, ao que o Presidente da Direcção do Polititank Cláudio Fonseca respondeu: “Sim! Não temos vergonha na cara para dizer as verdades.”.</p>
<p>O Presidente Cláudio Fonseca pediu um compasso de espera, de modo a que o grupo de “anti-fascistas” fosse descendo e o Polititank seguisse sem serem importunados, prosseguindo depois a marcha.</p>
<p>Passados uns momentos um grupo de 5 homens identificados nas fotografias cerca o Polititank impedindo os membros de circular, dizendo que a faixa era ofensiva e não podia descer a Avenida da Liberdade, quando o Presidente do Conselho Fiscal, Emanuel Almeirante, procurou sempre a via do diálogo e mostrar que tinham guardado uma distância, o grupo que se dizia da Comissão Organizadora da Associação 25 de Abril e delegados sindicais da CGTP ameaçou partir para a violência, mesmo a Presidente da Mesa da Assembleia Geral, Carlota Pignatelli Garcia, informando que tudo estava a ser transmitido em directo na rede social <em>Instagram</em>.</p>
<p>Cláudio Fonseca pediu para o Polititank conturnar o grupo opressor, continuando os mesmos a bloquear a passagem, pois “A vossa faixa não cumpre os propósitos desta manifestação” – disse um dos sindicalistas, ao que Carlota Pignatelli Garcia inquiriu: “Quais são esses objectivos? Quais são? Diga!”, sem obter qualquer resposta.</p>
<p>Nesse momento a Iniciativa Liberal tinha chagado à Praça do Maquês de Pombal e à sua frente um dispositivo policial, ao qual Cláudio Fonseca foi expor a situação. Os agentes da PSP disseram que o Polititank tinha o direito a descer, o grupo opressor recusou alguma ter bloqueado o que fosse, sendo assim retirados pela PSP da frente da faixa do Polititank.</p>
<p>Nesta situação 5 pessoas abandonaram o desfile tendo ficado intimidadas por esta pretensa intimidação do grupo de comunistas sindicais.</p>
<p>“Li-li-liberdade!” e “De-de-democracia!”  foram os cânticos entoados pelo Polititank, achando que agora iriam continuar livremente a descida da Avenida, o que não veio a concretizar-se, pois passados 50 metros voltaram a ser barrados e empurrados por homens que depressa empunharam as credenciais da CGTP, dizendo que o Polititank não podia passar. Mais uma vez em vídeo a polícia foi chamada a intervir, propondo a PSP que o Polititank fosse atrás da carrinha de intervenção da PSP, proposta logo aceite pelo Polititank.</p>
<p>Cláudio Fonseca dirigiu ainda palavras ao novo grupo opressor: “Abril é isto, a liberdade é de todos. Nós vamos para trás para ganhar balanço para seguir em frente!”, quando passou pela carrinha da PSP disse para os polícias no interior: “obrigado pelo vosso trabalho, vocês são os verdadeiros defensores da democracia, obrigado!”.</p>
<p>Os populares que ali assistiam aproximaram-se da faixa para tirar fotografias com a mesma, perguntar o que tinha acontecido, dar palavras de incentivo e apoio ao escrito na faixa.</p>
<p>Pacheco Pereira comentador político e que tem um particular gosto por cartazes e faixas pediu para fotografar a faixa, que certamente já fará parte do arquivo da Éfemera. Mas mais personalidades como o apresentador Fernando Alvim, João Paulo Batalha ex-Presidente da Associação para a Transparência e Paulo Morais ex-candidato à presidência da República que não ficaram indiferentes à faixa. Ou ainda António Sampaio da Nóvoa, ex-candidato à presidência da República, que aceitou uma fotografia com o Polititank</p>
<p>Muitos populares não ficaram indiferentes à faixa do Polititank, ou às músicas que o think tank ia passando com a ajuda de uma coluna, sendo vários os momentos de dança colectiva de populares com elementos do Polititank, ao som de várias músicas como o <em>Bamboléo</em>,<em> Grândola Vila Morena</em>, <em>Venham Mais Cinco</em>, <em>Canta Amigo Canta! </em>ou ainda<em> Astronomia</em>, bastante popular durante a quarentena como a dança do caixão. Mas um dos momentos mais icónicos foi um grupo de italianos que ouvindo a música <em>Bella Ciao</em> cantou e dançou agradecendo ao Polititank por aquele momento.</p>
<p>No final do desfile o grupo do Polititank foi celebrar o aniversário deste think tank de política nacional e internacional, juntando-se à festa alguns populares que foram acompanhando a descida, completando aquilo que estava planeado fazer.</p>
<p>Os vídeos do bloqueio foram publicados desde o início da descida da Avenida. Pelo que à chegada e até ao presente as partilhas nas redes sociais multiplicam-se, onde os internautas se dizem incrédulos com as atitudes dos comunistas, dando mensagens de incentivo ao Polititank e alguns a fazerem a sua inscrição como sócio da Associação Polititank.</p>
<p>Porque a Liberdade é do Povo e não dos Comunistas.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://polititank.pt/media/posts/99/IMG-20220414-WA00001-2.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-xs.jpg 300w ,https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-sm.jpg 480w ,https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-md.jpg 768w ,https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-lg.jpg 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-xl.jpg 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/99/responsive/IMG-20220414-WA00001-2-2xl.jpg 1600w"  alt="Tarja do Polititank na Marcha no 25 de Abril" width="1600" height="400"></figure>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ensino de melhor qualidade, precisa-se! </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/ensino-de-melhor-qualidade-precisa-se/"/>
        <id>https://polititank.pt/ensino-de-melhor-qualidade-precisa-se/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Coluna"/>

        <updated>2022-04-30T15:10:05+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Este artigo foi publicado na edição de 15 de Abril de 2022 do semanário Jornal Diabo. Como aluno, falar-vos-ei um pouco da minha experiência. Tentarei deixar-vos com o melhor relato possível e com algumas ideias de mudanças para o futuro. O ensino é o fator&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><em>Este artigo foi publicado na edição de 15 de Abril de 2022 do semanário Jornal Diabo.</em></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Como aluno, falar-vos-ei um pouco da minha experiência. Tentarei deixar-vos com o melhor relato possível e com algumas ideias de mudanças para o futuro.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">O ensino é o fator mais importante numa sociedade. Um ensino de qualidade é fundamental para garantir oportunidades futuras aos nossos jovens e para construir uma sociedade baseada no mérito e onde o elevador social funciona. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Nos últimos anos, Portugal assistiu a melhorias na escolaridade da sua população. Segundo dados da “Pordata” a percentagem de pessoas com ensino superior passou de 6,1% em 1998 para 24,1% em 2021, enquanto o ensino secundário passou de 10,3% para 25,4%. Em sentido contrário, a percentagem de população sem qualquer escolaridade diminuiu de 19,1% em 1998 para 3,8% em 2021. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">O contacto da criança com a escola pela primeira vez acontece no ensino pré-escolar, sendo este um período crucial no desenvolvimento cognitivo e social da mesma. Por isso, garantir uma educação de qualidade, logo nesta etapa, é fundamental. O estado deve garantir o acesso universal a uma educação pré-escolar de qualidade e apoio às crianças mais desfavorecidas ou com mais dificuldades.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Ao longo do meu percurso escolar deparei-me com alguns aspetos que merecem a sua devida atenção.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">A primeira delas é a fraca qualidade das infraestruturas de algumas escolas. Infelizmente, é comum vermos escolas velhas, degradadas, onde se passa frio e até chove no interior. Ainda me lembro quando na altura da pandemia foi dada a recomendação no sentido de manter as janelas abertas em pleno inverno. Não é aceitável que os alunos tenham de passar frio nas aulas. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">A segunda é a fraca qualidade dos equipamentos tecnológicos. Equipamentos lentos, ultrapassados ou até estragados que dificultam o ensino, pois impossibilitam os professores de os usar para complementar as aulas normais. Não se compreende que em tempos cada vez mais digitais e onde as novas tecnologias, se usadas corretamente, fornecem um precioso auxílio para a aprendizagem não haja um devido investimento nesta área. No entanto, considero que o maior problema relacionado com as tecnologias é a qualidade da Internet. Mesmo com equipamentos de qualidade, se a conexão de Internet não for melhorada, não se consegue aproveitar todo o potencial destes equipamentos.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Os computadores prometidos pelo governo para auxiliar o ensino em tempos anormais, fruto da condição pandémica, demoraram mais de um ano a chegar. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">São também necessárias algumas mudanças no funcionamento das escolas. É necessário focar a escola na preparação dos jovens para o futuro, através do desenvolvimento das competências sociais, de trabalho de equipa e cooperação e não apenas para assimilarem matéria para um exame. Depois temos a polémica disciplina de cidadania. A este respeito apenas tenho a dizer que o funcionamento desta disciplina tem de ser alterado. Da minha experiência, raramente eram abordados nela os temas que constam no programa, servindo esta aula muitas vezes para acabar a matéria que ficou por dar. Seria interessante abordar ciência política e literacia financeira nestas aulas.</span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Não posso deixar de falar no pilar mais importante do ensino, os professores. A carreira de professor deve ser valorizada e o mérito deve ser premiado. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Para além de tudo isto podem ser feitas reformas. Defendo que haja uma maior liberdade de escolha, conseguida através do financiamento por aluno, o que dá aos pais a capacidade de escolher a escola que mais lhes agrade. Deve ser dada autonomia às escolas para gerirem o seu funcionamento, contratarem professores e funcionários e adaptarem a sua oferta de ensino. Temos de acabar com a centralidade de decisões num único órgão que, muitas vezes, desconhece a realidade local. Descentralizar a maioria das decisões para as autarquias e escolas e focar o Ministério da Educação quatro competências: fazer os programas e os currículos, elaborar os exames nacionais, definir as carreiras e fiscalizar a atuação das escolas e municípios. </span></p>
<p align="justify"><span lang="pt-PT">Ensino de melhor qualidade, precisa-se!</span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A pergunta não é se Macron ganha, a pergunta é: quem vem depois de Macron?</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/a-pergunta-nao-e-se-macron-ganha-a-pergunta-e-quem-vem-depois-de-macron/"/>
        <id>https://polititank.pt/a-pergunta-nao-e-se-macron-ganha-a-pergunta-e-quem-vem-depois-de-macron/</id>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Coluna"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-30T15:11:49+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/97/eleicoes-francesas.png" alt="" />
                    Como era previsível temos Macron a disputar a segunda volta destas eleições contra Marine Le Pen, teremos uma década de Macron em França e na Europa. O mandato de Macron foi perfeito? Não! De todo. Mas para mim Macron continua a ser o melhor candidato&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/97/eleicoes-francesas.png" alt="" />
                <p>Como era previsível temos Macron a disputar a segunda volta destas eleições contra Marine Le Pen, teremos uma década de Macron em França e na Europa.</p>
<p>O mandato de Macron foi perfeito? Não! De todo.</p>
<p>Mas para mim Macron continua a ser o melhor candidato que já vi em todas as eleições, e é um privilégio poder trabalhar e aprender com o mesmo.</p>
<p>As expectativas eram elevadas, porque em 2017 a campanha foi imensa, ideias inovadoras, muita vontade de fazer as coisas acontecer, apesar de a pandemia ter afectado todos os países e todos os governos, Macron ainda assim conseguiu bons resultados económicos e sociais, entre eles: o maior crescimento económico em meio século, assim como um desemprego estável nos 8%, o nível mais baixo dos últimos 15 anos.</p>
<p>Todavia a pandemia trouxe à tona da água algo de Macron que não foi positivo, mas que aconteceu com todos os governantes (uns mais que outros), de terem o poder total, uma vontade de impor as ideias, a célebre e triste frase: “o meu objectivo é emerdar a vida dos não vacinados.” Não foi positivo e pôs em causa o seu espectro democrático. Por isso, há quem tenha ficado de pé atrás, mas a questão é: “quem há de melhor?”</p>
<p>Macron venceu as eleições, é verdade, mas olhem para o top 5 das eleições:</p>
<p>1º Macron (liberal) - 27,8% - 9 783 058 votos</p>
<p>2º Le Pen (extrema-direita) - 23,1% - 8 133 828 votos</p>
<p>3º Mélenchon (extrema-esquerda) - 22% - 7 712 520 votos</p>
<p>4º Zemmor (extrema-direita) – 7,1% - 2 485 226 votos</p>
<p>5º Pécresse (centro-direita) – 4,8% - 1 679 001 votos</p>
<p>O que temos a retirar daqui é que só três candidatos chegam aos dois dígitos. Desses três candidatos apenas um se encontra no chamado arco democrático, mas o caso fica pior quando depois de dois extremos, aparece mais um e só depois dele volta a aparecer outro candidato do arco democrático, Valérie Pécresse.</p>
<p>Se Pécresse teve esta votação, pior conseguiu a candidata socialista Anne Hidalgo: 1,7% - 616 478 votos. Como disse já no Podcast Conversa, temos estes resultados, mas nas eleições regionais - , sim, porque na França a regionalização já se faz desde há muito tempo e nota-se o desenvolvimento dessas mesmas regiões, - que supostamente eram o barómetro para as presidenciais, vimos o centro-esquerda e centro-direita terem ganho a maioria das regiões, ou até as municipais. O que mostra que uma coisa é o poder dos partidos localmente, outra é a qualidade dos candidatos para dirigirem um país.</p>
<p>Macron vence as eleições e vamos ter mais 5 de Macron e liberalismo à la française, para desgosto de muitos “austríacos”, que têm mais orgulho em pôr nas suas bios a bandeira austríaca do que a portuguesa…</p>
<p>O problema não está que vamos ter um total de 10 anos de Macron, mas sim de que já temos 10 anos de Le Pen e podemos ter 15 anos de Le Pen na oposição, mas resta saber se depois de Macron vamos ter pelo menos 5 anos de Le Pen, é que Mélenchon parece ser também teimoso suficiente e anda revigorado para cá andar mais 5 anos e acumular um séquito de jovens utópicos que acham que na vida é apenas abanar as árvores e que a China é um exemplo de democracia a seguir.</p>
<p>O futuro é mais incerto do que o presente, e o centro democrático vai precisar de se reinventar, sobretudo na comunicação e mostrar que há ideais que são intemporais e válidas e que são os alicerces de uma sociedade ocidental democrata liberal. Pois sempre achei eu é no centro que está a virtude e não numa política extremada/polarizada como defendem Le Pen; Mélenchon ou Zemmour.</p>
<p>Por isso, a pergunta não é se Macron ganha, a pergunta é: quem vem depois de Macron?</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Macronismo em Queda Livre</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/macronismo-em-queda-livre/"/>
        <id>https://polititank.pt/macronismo-em-queda-livre/</id>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-30T15:09:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/96/eleicoes-francesas-2.png" alt="" />
                    Faltam quatro dias. Quatro dias para um dos dias mais decisivos para os franceses. Quatro dias para a segunda volta das Eleições Presidenciais Francesas. Mesmo não possuindo o mediatismo nem a importância ou sequer o impacto que as eleições norte-americanas provocam na Cena Internacional, as&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/96/eleicoes-francesas-2.png" alt="" />
                <p align="justify">Faltam quatro dias. Quatro dias para um dos dias mais decisivos para os franceses. Quatro dias para a segunda volta das Eleições Presidenciais Francesas. Mesmo não possuindo o mediatismo nem a importância ou sequer o impacto que as eleições norte-americanas provocam na Cena Internacional, as eleições francesas são cruciais para a perceção e o rumo da política europeia enquanto Potência Estatal e Potência promotora do equilíbrio europeu no status-quo.</p>
<p align="justify">A França possui uma posição extremamente forte no palco europeu, principalmente agora que a França ocupa a Presidência do Conselho da União Europeia, em virtude da rotatividade do órgão. Macron tem capitalizado ao máximo este cargo de forma a tentar apropriar-se do papel de “o rosto da Europa”, que anteriormente pertencera à ex-Chanceler alemã Angela Merkel.</p>
<p align="justify">Tal esforço tem-se vindo a verificar recentemente em todos os esforços encetados por Macron de forma a alcançar o tão desejado cessar-fogo no conflito que envolve a Rússia e a Ucrânia, principalmente nas regiões ucranianas mais disputadas, com um maior número de baixas e com um maior número de deslocados para outros países fronteiriços.</p>
<p align="justify">Nas últimas semanas muito ouvimos acerca das eleições francesas. Todavia, muito mais ouviremos falar nas semanas que se seguem. Extensas e desnecessárias explicações, apresentações dos candidatos serão elaboradas, assim como ex-Ministros, ex-Presidentes da República marcarão presença nos diversos canais televisivos de forma a marcar posição e, certamente, tentar afastar a extrema-direita do panorama político francês.</p>
<p align="justify">Ora, todas essas explicações exaustivas, apesar de possuírem uma conotação positiva, de pouco irão servir e, dificilmente, ajudarão a compreender a realidade política francesa, os seus pressupostos, a natureza dos partidos e, acima de tudo, o rumo que a França poderá seguir tanto ao nível doméstico como ao nível do Conserto Europeu.</p>
<p align="justify">As matérias presentes em todo e qualquer debate político francês são: a (in)segurança, o racismo, o terrorismo, a saída da UE e da NATO e modificações dos estatutos da França em ambas as Organizações Internacionais–no caso da Marine Le Pen, candidata da extrema-direita francesa -, as reformas sociais, a regionalização, a pandemia COVID-19 (e a vacinação) e, como é natural, o atual conflito Rússia-Ucrânia.</p>
<p align="justify">A imigração excessiva e a falta de práticas para o seu controlo, por sua vez, estão presentes em qualquer discussão ou conversa. Esta é uma das principais bandeiras da direita francesa e que levam muitos votantes deslocar-se às urnas- o seu combate e/ou a mudança das políticas liberais que têm vindo a ser praticadas ao longo dos anos.</p>
<p align="justify">Poupando as tradicionais sondagens levadas a cabo pelos media sensacionalistas, a verdade é que a França, neste momento, possui apenas duas opções: ou continua com o Macronismo ou vira o jogo conduzindo Marine Le Pen à vitória eleitoral.</p>
<p align="justify">Qualquer eleição que decorra na Europa influencia a política levada a cabo pelo bloco europeu. Conquanto, é importante salientar que as eleições francesas produzem um efeito bastante bem mais profundo pois representam uma putativa alteração do rumo da Política Europeia.</p>
<p align="justify">Tomemos o exemplo das eleições húngaras que ditaram a vitória de Viktor Órban e que levaram ao desencadeamento de uma onda revolucionária contra o resultado final apurado. Apesar da manifesta insatisfação de grande parte dos europeus, o resultado eleitoral da Hungria pouco ou nada influenciará o Palco Europeu.</p>
<p align="justify">Por sua vez, a situação francesa é diferente.</p>
<p align="justify">A França representa o equilíbrio na balança europeia a nível cultural, económico, político e, ainda, simbólico, sendo a Pátria-Mãe dos pressupostos liberais –Liberdade, Igualdade e Fraternidade- apresentando consigo um vasto conjunto de prerrogativas associadas a tais ideais. É vista como a peça indispensável no puzzle europeu e, inclusive, no puzzle de escala mundial. É frequente observarmos a França tomar posição em conflitos mundiais ao lado dos aliados; a encarregar-se das mais distintas pastas de política externas dos vários Estados; a lutar pela paz Europeia e, consequentemente, Mundial.</p>
<p align="justify">No caminho Macroniano, a União Europeia permanecerá como a temos visto, especialmente neste contexto de conflito: unida, defensora dos Princípios consagrados na Carta das Nações Unidas de 1945 e dos princípios-tipo ocidentais, possuidora e impulsionadora da entreajuda entre os Estados-Membros, assim como da cooperação estatal e de negociações permanente, como forma a se conseguirem alcançar as melhores soluções possíveis para os diferentes problemas.</p>
<p align="justify">Assim sendo, com Macron, encontraremos uma certa estabilidade, que terá o a sua base na comunicação permanente entre os Estados-membros. O politicamente correto continuará presente e a sobrevalorização dos discursos amigáveis e defensores da paz continuarão. A frequente crença utópica que a negociação tudo resolve continuará presente na Europa enquanto conflitos, revoluções, movimentos radicais e/ou extremistas, terrorismo, apropriações se alastram em todos os territórios, sem qualquer exceção.</p>
<p align="justify">O segundo caminho da França é de Marine Le Pen. O que significará a vitória de Marine Le Pen para a Cena Internacional e para a Cena Europeia?</p>
<p align="justify">Marine Le Pen, candidata assumida de extrema-direita, altera todo o seu discurso em comparação a Emmanuel Macron em todos os temas tangentes à União Europeia. Le Pen é considerada um perigo para os fãs incondicionais do progressismo europeu, assim como da democracia europeia por ambicionar sair da União Económica e Política.</p>
<p align="justify">De forma a garantir uma maior aceitação desta ideia pelo eleitorado francês, Le Pen afirma que a saída da França da União Europeia (<em>‘Frexit’ </em>como os teóricos lhe gostam de apelidar só acontecerá se esta for a decisão final dos franceses expressa em referendo. Esta é a forma mais democrática e estratégica que um político pode utilizar para inserir um determinado tema polémico no seu programa político, uma vez que o referendo é visto como o instrumento de democracia direta mais justo - Soberania Popular, já dizia Jean Jacques-Rousseau, juntamente com a sua tese de Democracia Direta.</p>
<p align="justify">Na ótica de Marine Le Pen, as “regras” da União Europeia não se devem sobrepor às leis francesas e a França não deve perder parte da sua soberania nem do seu poder jurídico para a União Europeia, apelando, ideologicamente, ao nacionalismo. Conquanto, a melhor pretensão da candidata de extrema-direita não se baseia da França da União Europeia. Le Pen considera que a contribuição francesa é que deve diminuir, pois a UE não cumpre, na sua maioria, os seus pressupostos e as diretivas, da mesma forma que a burocracia europeia deve apresentar uma drástica descida em termos quantitativos. Posto isto, o <em>‘Frexit’,</em> é apenas uma carta no baralho de opções para esta pasta de política externa à disposição de Le Pen.</p>
<p align="justify">Quanto à NATO (Organização do Tratado do Atlântico-Norte), a resposta é mais clara: Marine Le Pen apresenta uma opinião bastante previsível tendo em conta a sua oratória- a França deve demonstrar uma posição de força e autoridade na organização militar para não se subjugar a todas as suas deliberações, uma vez que, a maior parte, não respondem a problemas franceses.</p>
<p align="justify">O Destino da União Europeia está nas mãos dos franceses no dia 24. Os europeus encontrarão mais 5 anos com a estabilidade de Macron ou provarão a prepotência de Le Pen? Macron é a escolha segura dos europeus se desejarmos uma continuidade e um líder não eurocético. Le Pen, mesmo que não saia da União Europeia no seu mandato, com certeza baterá o pé e procurará um certo revisionismo para com as decisões europeias e os próprios líderes europeus pertencentes ao complexo.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Da Renault 4L para a liderança do CDS-PP </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/da-renault-4l-para-a-lideranca-do-cds-pp/"/>
        <id>https://polititank.pt/da-renault-4l-para-a-lideranca-do-cds-pp/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-30T15:09:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/95/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.35.46.jpeg" alt="" />
                    A história do 29°Congresso dos Centristas teve lugar na cidade de Guimarães, mais concretamente no interior do Pavilhão Multiusos da cidade berço da Nação. João Nuno Lacerda Teixeira de Melo, ou simplesmente, Nuno Melo foi aclamado líder do CDS-PP, após a moção “Tempo de Construir"&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/95/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.35.46.jpeg" alt="" />
                <p>A história do 29°Congresso dos Centristas teve lugar na cidade de Guimarães, mais concretamente no interior do Pavilhão Multiusos da cidade berço da Nação.</p>
<p>João Nuno Lacerda Teixeira de Melo, ou simplesmente, Nuno Melo foi aclamado líder do CDS-PP, após a moção “Tempo de Construir" da qual foi primeiro subscritor ter acolhido 854 dos votos de um total de 1102 congressistas que votaram nas quatro moções levadas a Congresso.</p>
<p>Este congresso ganhava contornos muito peculiares, tendo em conta o facto do partido ter perdido representação parlamentar nas últimas eleições legislativas. Pela primeira vez na história da democracia, um dos partidos fundadores do regime ficaria fora da Assembleia da República.</p>
<p>Os 89.113 votos no CDS-PP nas últimas eleições legislativas não serviram para eleger qualquer deputado. Francisco Rodrigues dos Santos, honra lhe seja feita, tudo fez em prol do partido.</p>
<p>As circunstâncias em que exerceu o mandato não lhe eram favoráveis com o surgimento de dois partidos no espaço não socialista: o CHEGA e a Iniciativa Liberal, a pandemia do Covid-19 e o confinamento obrigatório que limitou a atividade partidária de forma geral, principalmente de um líder que pretendia fazer do seu escritório as ruas de Portugal. Como se todos estes contratempos não ajudassem, sempre foi público e notório de que as relações mantidas com o seu grupo parlamentar nunca foram fáceis. Tudo isto explica o desaire eleitoral na trágica noite de 30 de Janeiro de 2022.</p>
<p>Este congresso era de capital importância para a unidade interna do partido, assim como para o reposicionamento ideológico do mesmo. Como se define politicamente Nuno Melo? Como já teve oportunidade de o dizer um homem “conservador nos costumes, liberal na economia e democrata-cristão nas questões sociais", pretendendo como refere na sua moção “transformar o CDS num partido político de centro-direita do séc. XXI". Isto significa também, tendo em conta a disposição política dos outros partidos no Xadrez parlamentar, posicionar o CDS-PP entre o PSD e o CHEGA.</p>
<p>Numa recente entrevista ao Observador, denota-se alguém realista quando afirma que “eu animo-me com as oportunidades, não me deprimo com as circunstâncias”. Esta é a oportunidade de refundar o partido convocando todos aqueles que queiram emprestar o seu saber prático e/ou teórico desde que para isso reúnam três requisitos: disponibilidade, talento e boa fé (lealdade).</p>
<p>Na moção apresentada em Congresso destaca-se o facto de pretender acabar com as tendências institucionalizadas dentro do partido, no sentido de unir Conservadores, liberais e democratas-cristãos. Só assim fará sentido afirmar o partido como “a grande casa das direitas". O objetivo é unir sem excluir, contrariamente ao dividir para reinar.</p>
<p>Tendo consciência da atual circunstância da austeridade interna em que vive o partido, com a necessidade de cortar custos, vender património e encerrar algumas sedes, há uma necessidade de um esforço da militância para contribuir para o abater a dívida. Deste modo, serão criados dois regimes: cotas obrigatórias para militantes (salvo raras exceções – estudantes, desempregados e a avaliação da situação socioeconómica dos agregados familiares) ou seja, os que queiram eleger e/ou ser eleitos e a “figura" de simpatizantes para independentes que tenham interesse em ajudar o partido, mas não estejam interessados em ocupar qualquer cargo dentro da estrutura do partido.</p>
<p>Vários são os desafios da atual liderança centrista no curto e médio prazo desde as eleições europeias de 2024 cujo objetivo do partido será manter ou aumentar a sua representação de eurodeputados e as eleições legislativas de 2026, devolvendo o partido à Assembleia da República e a eleição de um grupo parlamentar.</p>
<p>Não é por acaso que a moção “Tempo de Construir” começa com uma citação de José Ortega y Gasset “Eu sou eu e as minhas circunstâncias”. Aqui chegados importa corrigir os erros do passado e projetar o CDS-PP no futuro, um CDS renascido das cinzas que pretende contrariar os anseios dos profetas da desgraça, do escárnio e mal dizer, que há muito desejavam o desaparecimento do partido.</p>
<p>No entanto há que deixar o pessimismo que nos tolda a razão ou o otimismo que nos faz cair na ilusão. É necessário ser realista e olhar para o contexto interno e externo do partido, as questões de âmbito nacional e europeu principalmente no que diz respeito às “novas agendas” a par dos “temas clássicos”: questões como a sustentabilidade e o ambiente, Transição Energética, Ecologia digital e Economia Azul"; não permitindo que seja a própria esquerda a reivindicar como seus estes temas nem tão pouco monopolizar o debate como muitas das vezes acontece.</p>
<p>A Moção em que Nuno Melo é o primeiro subscritor não se trata de um programa de governo, mas antes de um conjunto de temáticas intersectoriais com grupos de trabalho em áreas como a agricultura, a defesa nacional, a segurança social, a segurança e proteção Civil, Justiça, Finanças, Saúde, Poder Local e coesão territorial, Cultura, Lusofonia, União Europeia, Regiões Autónomas e Ultraperiféricas, assim como as “novas agendas” anteriormente referidas.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://polititank.pt/media/posts/95/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-xs.jpeg 300w ,https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-sm.jpeg 480w ,https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-md.jpeg 768w ,https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-lg.jpeg 1024w ,https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-xl.jpeg 1360w ,https://polititank.pt/media/posts/95/responsive/WhatsApp-Image-2022-04-04-at-23.36.04-2xl.jpeg 1600w"  alt="" width="1080" height="1080">
<figcaption >Foto: Instagram CDS-PP</figcaption>
</figure>
<p> </p>
<p>Nuno Melo chegou discreto na sua Renault 4L branca que tal como um bom conservador aposta sempre naquilo que nunca falha. Se a 4L nunca o deixou ficar mal só falta que ao CDS-PP não falhe o motor de arranque para um novo ciclo que o país enfrenta – a maioria absoluta do PS e o regresso de um novo CDS-PP renovado, renascido, reconstruído e assim se espera regressado à vida política nacional.</p>
<p>4 de Abril de 2022 adaptando a música de Sérgio Godinho à vida política do CDS-PP, “hoje é o primeiro dia do resto da tua vida”</p>
<p><br><br></p>
<p><br><br></p>
<p><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>100 anos da chegada de Estaline e Mussolini ao poder – o que une e o que separa os dois titãs totalitários do século XX</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/100-anos-da-chegada-de-estaline-e-mussolini-ao-poder-o-que-une-e-o-que-separa-os-dois-titas-totalitarios-do-seculo-xx/"/>
        <id>https://polititank.pt/100-anos-da-chegada-de-estaline-e-mussolini-ao-poder-o-que-une-e-o-que-separa-os-dois-titas-totalitarios-do-seculo-xx/</id>
            <category term="Investigação"/>
            <category term="História"/>
            <category term="Ensaios"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-30T15:09:47+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://polititank.pt/media/posts/94/red-army-enters-provincial-capital-of-wilno-during-invasion-of-poland-world-war-ii.jpg" alt="" />
                    Download PDF “Os homens normais não sabem que tudo é possível” David Rousset (in As Origens do Totalitarismo, ARENDT Hannah) O ano de 1922 foi histórico no que a mudanças político-sociais no Velho Continente diz respeito: a emergência de dois estados totalitários – Itália e&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://polititank.pt/media/posts/94/red-army-enters-provincial-capital-of-wilno-during-invasion-of-poland-world-war-ii.jpg" alt="" />
                <p align="justify"><a href="https://polititank.pt/100 anos da chegada de Estaline e Mussolini ao poder – o que une e o que separa os dois titãs totalitários do século XX.pdf">Download PDF</a></p>
<p align="justify"><em>“Os homens normais não sabem que tudo é possível”</em></p>
<p align="justify">David Rousset (in <em>As Origens do Totalitarismo,</em> ARENDT Hannah)</p>
<p align="justify">O ano de 1922 foi histórico no que a mudanças político-sociais no <em>Velho Continente</em> diz respeito: a emergência de dois estados totalitários – Itália e União Soviética -, e a queda de um império com mais de 600 anos, o Império Otomano.</p>
<p align="justify">Achei por bem escrever e publicar um artigo que procurasse comparar as duas maiores tiranias ideológicas do século XX, no ano em que se “celebram” (no sentido de recordação, não de júbilo ou gáudio, pelo menos para qualquer democrata) os 100 anos da chegada ao poder de dois dos maiores titãs (e tiranos) político-ideológicos do século XX – José Estaline e Benito Mussolini.</p>
<p align="justify"><strong><em>Chegada de Koba ao poder na União Soviética</em></strong></p>
<p align="justify">A 25 de outubro de 1917, a fação radical do Partido Operário Social-Democrata Russo, os bolcheviques, derrubou o Governo Provisório de Alexander Kerensky, que governava a Rússia desde a Revolução de Fevereiro na qual o então Czar Nicolau II foi forçado a abdicar do poder absoluto em favor de um governo eleito por sufrágio. Liderados por Vladimir Lenine, os bolcheviques tomaram de assalto o Palácio de Inverno de Petrogrado, onde estava sediado o Governo Provisório, proclamando a criação de uma nova entidade estatal, a Rússia Soviética, cuja base ideológica seria o comunismo.</p>
<p align="justify">Após a Revolução, a fação societária aliada ao regime czarista revoltou-se contra a dissolução da democraticamente eleita Duma por Lenine bem como a saída da Rússia da I Guerra Mundial personificada no Tratado de Brest-Litovsk, sob a forma do recém-criado ‘Exército Branco’ – nada mais nada menos que os resquícios do exército czarista leal à causa dos Romanov. Estava dado o mote para a Guerra Civil russa, que duraria até 1922 com a vitória total dos bolcheviques.</p>
<p align="justify">Foi durante este período que um georgiano de nome Josef Vissarionovich Stalin, vulgo José Estaline, seminarista convertido comunista, filho de um sapateiro e de uma devota ortodoxa, percorreu os meandros do Partido Comunista da União Soviética (PCUS) até ser nomeado, por Lenine, Secretário-Geral. Convencidos que o cargo atribuído a Estaline era de menor importância, as altas patentes do PCUS como Lenine, Trotsky ou Kamenev, menosprezaram Estaline, que viam como um mero administrativo. Contudo, o posto assumido pelo Koba possuía uma importância estratégica que Estaline soube aproveitar – o cargo de secretário-geral permitia-lhe decidir quem assistia ou não aos congressos, quem podia ou não participar em reuniões, decisões que estimularam Estaline a, progressivamente, selecionar os mais leais para os diferentes cargos ou eventos, tratando de remover aqueles que considerava como inimigos ou que, simplesmente, discordavam das suas políticas e abordagem.</p>
<p align="justify">Estava dado o mote para que, em 1924, após a morte de Vladimir Ilyich Lenine, Estaline assumisse o poder absoluto e se tornasse <em>de facto</em> o líder supremo da União Soviética até à sua morte em 1953.</p>
<p align="justify"><strong><em>Chegada do Il Duce ao poder na Itália</em></strong></p>
<p align="justify">Com a chegada de um novo milénio ao <em>Velho Continente</em>, a Itália parecia estar a ficar para trás no que a desenvolvimento industrial diz respeito, relativamente aos seus parceiros do norte e centro da Europa, nomeadamente o <em>Kaiserreich</em> alemão e a <em>République française</em>. Com as tensões a atingirem o rubro nas fronteiras do Império Austro-Húngaro, um jovem colunista para o jornal <em>Avanti</em> e membro do Partido Socialista Italiano, de nome Benito Mussolini, viu-se envolvido no conflito bélico, ao ser enviado para a frente de combate e acabando ferido. Inicialmente contra a guerra, Mussolini rapidamente tratou de mudar a sua posição, percebendo que o conflito estimularia convulsões sociais nos principais impérios europeus, nomeadamente o Austro-Húngaro, sobre o qual o jovem de Predappio entendia que a Itália devia de acolher territórios leais à nação italiana que estavam sob o jugo da casa dos Habsburgos. Começava a cisão com o Socialismo italiano, iniciando-se a construção do ideário fascista, consubstanciada na criação do movimento <em>fasci de combattimento</em> em 1919.</p>
<p align="justify">Apesar de vitoriosa no final da I Guerra Mundial, a saída italiana do conflito foi tudo menos airosa, já que tinha sofrido custosas perdas e as suas patentes militares e sociedade civil no geral, sentiam-se menosprezados pelos parceiros da Tríplice Entente, nomeadamente a França e o Reino Unido. Ao participar no conflito <em>in loco, </em>Mussolini presenciou o descontentamento e ressentimento das forças armadas italianas, tratando de arregimentar apoiantes para a causa fascista assim que retornasse à terra natal.</p>
<p align="justify">Assim, após reunir 26.000 partidários armados, todos vestidos com camisas pretas (daí o apodo<em> Camisas Negras</em>), dirigiu-se ao Rei Vítor Emanuel III que lhe propôs a formação de um novo governo, instaurando Mussolini como Primeiro-ministro italiano, autointitulado<em> Il Duce</em> desde 1925 até à sua morte em 1945 (como numa paródia do termo César no período romano).</p>
<p align="justify"><strong><em>O que os une</em></strong></p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">A personificação do Estado</span></p>
<p align="justify">Como é sugerido pelo termo <em>totalitarismo</em>, um Estado totalitário é aquele onde o poder político se personifica numa só pessoa ou elite que detém, por isso, o poder total. Tanto Estaline como Mussolini concentraram em si todo o poder emanado pelo Estado, quer por via de se autointitularem “Marechal do Império” – no caso de Mussolini -, ou Secretário-geral do PCUS por Estaline (sempre mais discreto, diga-se). Todas as decisões passavam pelo seu crivo, o Estado confundia-se com a sua figura, a obediência ao Estado era a obediência a Estaline e Mussolini.</p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Estado total e omnipresente</span></p>
<p align="justify">Semelhante à característica apresentada acima, a omnipresença do Estado verificava-se também, no ódio ao liberalismo, ilustrado no efetivo controlo absoluto da economia, quer por via da absorção dos diferentes setores de produção e atividade pelo Estado, quer pela formação de aglomerados de empresas controlados indiretamente pelo Estado – o corporativismo. Esta característica foi projetada pela incessante propaganda veiculada pelas máquinas partidárias soviética e italiana, <em>Glavlit e Sottosegretariato di Stato per la stampa e la propaganda.</em></p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Código de conduta baseado na violência</span></p>
<p align="justify">Uma das mais importantes características comungadas pelos regimes de Estaline e Mussolini é o recurso a um código de conduta baseado no emprego da violência. Tal como Maquiavel havia afirmado há mais de seis séculos atrás, “o Príncipe não deve olhar a meios para atingir o poder absoluto”, uma máxima que se tornou diretriz nas políticas dos dois ditadores.</p>
<p align="justify">Se Mussolini fazia uso da sua milícia paramilitar Camisas Negras e polícia política OVRA para fazer valer o seu poder, sob a forma de intimidação, encarceramento ou até mesmo execução, de opositores políticos, militares ou civis, Estaline reformulou a já existente Cheka, renomeando-a de NKVD, uma nova máquina de repressão sociopolítica chefiada pelos sádicos <em>Anão Sanguinário</em> Nikolai Yezhov e Lavrenti Béria, e responsável por aproximadamente 20 milhões de mortes.</p>
<p align="justify">O emprego da violência foi fulcral para a sobrevivência destes dois tiranos no poder, com um deles a atingir o cúmulo de justificar publicamente os relatos de violações perpetradas por soldados soviéticos aquando da Operação Bagration: “Quando o jugoslavo Milovan Djilas protestou contra a desonra de 111 jugoslavas eslovenas, Estaline discursou de lágrimas nos olhos: «Depois de todo o sofrimento pelo qual os soldados passaram, qual é o mal de se divertirem um pouco?»”.</p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Xenofobia e antissemitismo</span></p>
<p align="justify">Apesar de associarmos, e corretamente diga-se, o regime nazi a desumanos atos de xenofobia e antissemitismo consumados no Holocausto e na <em>Solução Final de Wannsee, </em>Mussolini e, ainda mais, Estaline, são conhecidos pelo seu antissemitismo e xenofobia.</p>
<p align="justify">Tanto o fascismo <em>Mussoliniano</em> como o Estalinismo são embebidos de uma característica fulcral de toda a ideologia totalitária – nacionalismo. O nacionalismo pressupõe a superioridade de uma nacionalidade, etnia ou raça, sobre outras que, evidentemente, consideram como inferiores. Auschwitz, Majdanek, Bergen-Belsen ou Sobibor, são nomes que costumamos ouvir quando falamos de crimes nazis contra a humanidade. O regime de Mussolini foi menos brutal no que a isso diz respeito e, apesar de se associar a presença de campos de concentração na Itália à ocupação nazi na (cómica) República Social Italiana, Servigliano estava já em funcionamento desde 1940, 3 anos antes da intervenção nazi, por onde se crê terem passado aproximadamente 5000 pessoas até 1943. A abordagem de Estaline ao antissemitismo e à xenofobia foi radicalmente diferente daquela protagonizada pelo regime de Mussolini (para pior…).</p>
<p align="justify">Numa época onde o antissemitismo e a xenofobia floresciam pelas ruas (e cervejarias) da <em>mittleuropa</em>, Estaline não ficou imune a este tipo de radicalismo. Pensei em abordar duas atrocidades, das muitas cometidas pelo regime estalinista, que demonstram a natureza xenófoba e antissemita do regime soviético: o <em>Holodomor </em>e a deportação de judeus para a jovem República Judaica de Birobidzhan.</p>
<p align="justify">O primeiro – Holodomor – é aquilo que considero ser o pináculo da xenofobia totalitária de Estaline. Este consistiu no corte deliberado das cadeias de abastecimento de alimentos e energia à ex-República Socialista Soviética da Ucrânia, num esforço malévolo para destruir e fazer desaparecer a cultura e mentalidade ucranianas, consubstanciadas como quaisquer outras, nas pessoas que habitam aquele território (é de notar que a russofilização da Ucrânia, bem como das restantes repúblicas, se deveu à intenção de Estaline de evitar dissidências e homogeneizar a URSS).</p>
<p align="justify">O segundo caso remonta à criação de uma entidade administrativa no Extremo Oriente soviético, na fronteira com a <em>Manchukuo</em> japonesa, de nome Distrito Nacional Judaico (atual <em>Oblast Autónomo Judaico</em>), em 1934. O projeto foi obra e graça de Estaline que, tal como o seu homólogo alemão, se queria “ver livre” da etnia judaica que anteriormente habitava os <em>shtetls</em> da Europa de Leste. Milhares de judeus foram enviados para a capital, Birobidzhan, apenas para encontrarem uma região pantanosa, infestada de insetos, onde a construção era inexistente – um campo de trabalho dissimulado, portanto.</p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Militarismo como forma de projetar poder</span></p>
<p align="justify">Uma característica fulcral da ideologia totalitária é a de que a economia do país deve ser direcionada para um esforço de guerra, deve ser proeminentemente uma <em>economia de guerra.</em> O militarismo deve estar presente em todas as camadas da sociedade, desde a infância à velhice.</p>
<p align="justify">Esta é uma particularidade que ambos comungam: a ideia de que o futuro de cada rapaz é a servir a pátria nas forças armadas, a omnipresença de forças securitárias paramilitares, como os <em>Camisas Negras</em> ou o <em>NKVD</em>, a prossecução de políticas económicas mercantilistas que, por princípio, estimulam à não cooperação e, evidentemente, o conflito, como se verificou na Abissínia (atual Etiópia) e na Finlândia, ambos anteriores à entrada da Itália e URSS na II Guerra Mundial.</p>
<p align="justify"><strong>O que os separa</strong></p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Internacionalismo vs Imperialismo</span></p>
<p align="justify">Um fator de distinção entre a ideologia comunista e o fascismo é a forma como expandem e espalham o seu poder político-ideológico para fora das confinadas fronteiras do Estado-berço da ideologia. Na prática, o objetivo é o mesmo – a conversão de outros Estados à sua ideologia e poder. Penso que a principal diferença está na terminologia jurídica usada para a caracterizar: <em>de facto</em> ou <em>de jure.</em></p>
<p align="justify">Dado ser uma ideologia puramente revisionista, os fascistas procuram reviver passados que consideram gloriosos e onde à sua nação foi dada a oportunidade de expandir o seu poder. É por isso comum que estados fascistas quisessem recriar entidades político-administrativas como os seus ex-impérios. O caso <em>Mussoliniano</em> é exemplo disso: a reconstrução do Império Romano em redor do <em>Mare Nostrum</em> através da posse de jure (pela lei) de territórios intraeuropeus e ultramarinos (Abissínia, Eritreia, Somalilândia e Líbia).</p>
<p align="justify">Já o caso estalinista ou comunista remete-nos para o conceito soviético de internacionalismo, ou seja, a projeção do poder soviético através da propagação dos ideais comunistas que, por definição, estimulariam convulsões sociais, disrupções sociopolíticas, resultando (na sua perspetiva) na eventual revolução e <em>ditadura do proletariado. </em>O Estado soviético não necessita de anexar ou colonizar territórios, apenas controlá-los <em>de facto</em> (na prática) internamente através da ação conjunta e concertada dos partidos comunistas sobre a égide de Moscovo –<em> Comintern</em>.</p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Estado Nacionalizante vs Estado Corporativo</span></p>
<p align="justify">O plano económico constitui, provavelmente, a maior zona de fricção entre os dois titãs totalitários.</p>
<p align="justify">Famoso pelos seus planos quinquenais que transformaram um país industrialmente deficiente numa superpotência mundial nos finais da década de 1940, Estaline adotou a reta e intransigente política económica marxista-leninista de coletivização e nacionalização económica, que consistia, na prática, na absorção por parte do Estado de todos os setores económicos, detendo por isso um monopólio sobre a produção e abolindo a propriedade privada – <em>dekulakização</em>. Apesar dos rápidos resultados, o crescimento económico soviético não surgiu sem custos humanos e, à semelhança do aprendiz chinês 20 anos mais tarde, cerca de 30 milhões de soviéticos pereceram perante as suas políticas económicas.</p>
<p align="justify">A ideologia económica de Mussolini distingue-se da planificação estalinista pela dimensão da intervenção estatal. Apesar do fascismo ter por premissa a concentração do poder no Estado, tanto militar como económico ou social, a abordagem relativamente ao comunismo é substancialmente diferente: ao invés de proceder a políticas de nacionalização e coletivização, o fascismo de Mussolini adotou a política de corporativização de economia, ou seja, da aglomeração de diversas empresas e setores económicos que partilhem uma característica (em princípio o produto produzido ou serviço prestado) em corporações, entidades essas que seriam geridas de forma indireta pelo Estado através de câmaras corporativas – o Estado decidia o que devia de ser produzido, por quem é que devia de ser produzido, dirigindo, em última análise, a produção para satisfazer uma economia de guerra, onde o enaltecimento do progresso e da máquina são fulcrais (futurismo).</p>
<p align="justify"><span style="text-decoration: underline;">Luta de classes vs Luta de raças</span></p>
<p align="justify">Toda a ideologia totalitária nasce do ressentimento de uma franja ou totalidade da população face a algo ou alguém procurando, por exemplo, fazer de comunidades etnicamente minoritárias o <em>bode expiatório</em> da miséria ou convulsão que se vive na sociedade. O alvo do ressentimento e revolta social constitui a diferença entre Estaline e Mussolini.</p>
<p align="justify">Dado ser um comunista, Estaline estava embebido da teoria marxista de que a burguesia era a classe social culpada pela miséria vivida pelos operários, que se deveriam libertar da opressão e instaurar a <em>ditadura do proletariado</em> – esta seria o resultado da vitória operária numa constante luta de classes que culminaria com a total destruição da classe burguesa. As políticas de <em>dekulakização</em> e coletivização são exemplo da aplicação do ideário marxista na URSS (que havia sido “traído” durante o NEP, diga-se).</p>
<p align="justify">O alvo da política de Mussolini, além de fervorosamente anticomunista e iliberal, eram os povos que considerava como inferiores e que, por inerência, necessitavam de ser civilizados pelas tropas do <em>Duce</em>. A incursão na Abissínia, que acabou por se tornar uma humilhação para as forças italianas levando-as a recorrer a ataques com armas químicas para subjugar a população endógena, é exemplo do desprezo de Mussolini pela soberania de uma nação independente e o povo que a habita – a raça italiana era, na sua visão, superior a qualquer tipo de etnia ou cultura africanas.</p>
<p align="justify">Ateísmo de Estado vs Compactuação com a Igreja</p>
<p align="justify">A última diferença fundacional que pretendo abordar neste ensaio é a relação do Estado com a religião.</p>
<p align="justify">No caso italiano, a enorme preponderância da Igreja Católica na sociedade consubstanciou-se na assinatura do Tratado de Latrão, onde uma concordata entre a Igreja e o Estado italiano foi acordada. A Igreja Católica adotou uma postura ambígua durante a era de Mussolini, refletindo-se sobretudo no desejo de manter o comunismo fora do arco de poder e, por isso, não se opondo de forma expressa e muito evidente às ações políticas do Il Duce. Note-se que, do outro lado do Adriático, a Igreja Católica protagonizou um enorme papel na instauração do fascista Ante Pavelic, como demonstram as ações do Cardeal Draganovic, próximo da cúpula do Vaticano e que, alegadamente, cometeu atrocidades contra crianças ortodoxas em nome da purificação católica da Croácia Ustashe.</p>
<p align="justify">Já Estaline demonstrou ter uma abordagem completamente diferente relativamente à questão religiosa: apesar de ter sido seminarista, o regime estalinista não tardou em perseguir aqueles que eram contra o ateísmo estatal que, evidentemente, suprimia qualquer tipo de liberdade religiosa. Dois exemplos clarificam bem aquilo que foram as perseguições a clérigos, comunidades religiosas e o desprezo pelo Sagrado – a conversão de um mosteiro, de nome Mosteiro de Solovetsky, num protótipo para aquilo que viriam a ser os campos de trabalho soviéticos GULAG.</p>
<p align="justify">A União Soviética de Estaline era composta por diversas nações, cada uma com a sua particularidade étnico-religiosa, muito à semelhança da Rússia de Putin. Isto serviu, logicamente, de pretexto para Estaline perseguir e massacrar comunidades religiosas milenares em nome do ateísmo socialista soviético – a deportação em massa de Chechenos e Tártaros da Crimeia e Cáucaso, respetivamente, para campos de trabalho forçado nas ex-repúblicas islâmicas da Ásia Central levaram a que, por exemplo, muitos dos chechenos retornados à terra natal enveredassem pelo islão radical (wahabismo) contra décadas de opressão de Moscovo.</p>
<p align="justify">Contudo, é de notar que, como um verdadeiro adepto das políticas maquiavélicas, Estaline fez uso de séculos de presença e influência da Igreja Ortodoxa no Império Russo para arregimentar os seus súbditos na guerra contra o invasor fascista, a Alemanha de Hitler. Ao longo da Grande Guerra Patriótica (nome dado à II Guerra Mundial pelos soviéticos), o culto religioso foi permitido como forma de dar alento e Fé às populações, nomeadamente nos primeiros anos de ocupação – 1941 e 1942 -, quando era para todos percetível a esmagadora superioridade da máquina de guerra alemã face ao inexperiente Exército Vermelho. Contudo, após o final da II Guerra Mundial, as restrições à liberdade de culto foram reintroduzidas, a julgar pelo comentário de Estaline em resposta à afirmação de Churchill de que Deus estava ao lado dos Aliados na luta contra Hitler: “E o Diabo está do meu!”</p>
<p align="justify"><br><br></p>
<p align="justify">Estaline e Mussolini foram, sem dúvida, duas extravagantes personagens, bem como ditadores sanguinários e tirânicos, que ficaram na História como os fundadores de dois dos maiores sistemas totalitários jamais existentes – o fascismo e o estalinismo -, acerca dos quais não nos devemos nunca esquecer.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A Europa, a NATO e o mundo unidos pela Ucrânia </title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/a-europa-a-nato-e-o-mundo-unidos-pela-ucrania/"/>
        <id>https://polititank.pt/a-europa-a-nato-e-o-mundo-unidos-pela-ucrania/</id>
            <category term="Ukraine"/>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-17T20:33:41+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Este artigo foi publicado na edição de 11 de Março de 2022 do semanário Jornal Diabo. No dia 24 de fevereiro o exército russo, às ordens do presidente Vladimir Putin, invadiu a Ucrânia, um país livre e soberano. Invasão essa que merece toda a nossa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><em>Este artigo foi publicado na edição de 11 de Março de 2022 do semanário Jornal Diabo.</em></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">No dia 24 de fevereiro o exército russo, às ordens do presidente Vladimir Putin, invadiu a Ucrânia, um país livre e soberano. Invasão essa que merece toda a nossa condenação e que representa um claro desrespeito pela dignidade e soberania do povo ucraniano. Putin visa instalar na Ucrânia um governo fantoche pró-Rússia, tal como o que já existe hoje na Bielorrússia. </span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Do lado da Ucrânia tem se assistido a uma resistência feroz ao avanço das tropas russas. Os ucranianos, claramente em desvantagem militar, têm optado por uma resistência de guerrilha de modo a atrasar e fazer o máximo de baixas russas possíveis. O escasso apoio militar de países da NATO e da Europa, que se baseia em fornecer armamento e equipamento, tem de certa forma ajudado as tropas ucranianas, embora seja insuficiente, a resistir aos russos.</span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">No resto do mundo a reação foi quase unânime. Praticamente todos os países condenaram a invasão russa e prestaram solidariedade para com a Ucrânia. O mundo uniu-se para pedir o fim da guerra, com milhões de pessoas a saírem às ruas em manifestação. Em Portugal a reação não foi diferente, com a grande maioria a condenar as ações de Putin. O PCP foi a única exceção, incapaz de dizer de forma clara que condena a Rússia atirando a culpa da invasão para a NATO e para o imperialismo dos EUA. Aliás, os dois eurodeputados do partido votaram contra a resolução do Parlamento Europeu que condenava a invasão russa. Também o Bloco de Esquerda andou dividido entre condenar ou não, mas depois de alguma indecisão e de ver onde estava a opinião pública, lá condenou o ataque. No entanto, ambos os partidos defendem a saída de Portugal da NATO.</span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Um leque de países, onde se incluem a Europa e os EUA, impuseram duras sanções económicas e energéticas à Rússia, das quais se destacam a exclusão de bancos russos do sistema SWIFT, o congelamento de bens dos oligarcas russos que suportam Putin, a suspensão do Nord Stream 2 ou o enceramento do espaço aéreo para aviões russos. </span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Desde que a guerra começou Ucrânia, Moldávia e Geórgia pediram formalmente a sua entrada na União Europeia. União Europeia essa que se irá modificar bastante nos próximos tempos. Primeiro, poderá vir a ter novos membros. No entanto, a entrada destes países ainda irá demorar e duvido que a adesão da Ucrânia se verifique tão depressa, pois o desfecho desta guerra é imprevisível. Apesar disso, é um claro sinal da aproximação de países ex-URSS à Europa ainda para mais perante a ameaça de uma invasão russa. Além disso, daqui para a frente, os países europeus vão começar a olhar com outros olhos para o setor da defesa, passando a aumentar o investimento nesta área, indo ao encontro do objetivo de 2% do PIB. A defesa não pode ser menosprezada, pois, revela-se fundamental em situações como a atual. Também na questão dos refugiados, que já passaram o milhão, a Europa respondeu unida, com vários países disponíveis para acolher e integrar cidadãos ucranianos. Na questão energética, os países europeus perceberam que não podem ficar dependentes das fontes russas. </span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Por outro lado, também a NATO se encontra mais unida. Países como a Finlândia ou a Suécia ponderam aderir a esta organização após perceberem o perigo que correm ao estarem sozinhos militarmente ao pé da Rússia. Quem dizia que a NATO estava morta e quem defende a saída de Portugal da mesma está alheado da realidade. A NATO serve exatamente para estes momentos, para atuar em defesa da soberania dos seus membros. </span></p>
<p align="justify"><span lang="en-US">Putin conseguiu colocar a NATO, a Europa e o mundo unidos pela Ucrânia. Uma guerra traz sempre uma mudança nas relações entre os países, e esta não é exceção. Daqui para a frente iremos assistir a muitas mudanças na Europa.</span></p>
<p align="justify"><br><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias refletem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
<p align="justify"><span id="Moldura1" dir="ltr"></span><br clear="left"><br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O que o eleitorado quer?</title>
        <author>
            <name>Polititank</name>
        </author>
        <link href="https://polititank.pt/direita-pedagogica/"/>
        <id>https://polititank.pt/direita-pedagogica/</id>
            <category term="Portugal"/>
            <category term="Opinião"/>
            <category term="Comentário"/>
            <category term="Análises"/>

        <updated>2022-04-06T01:26:07+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Este artigo de opinião foi publicado na edição de 25 de Fevereiro de 2022 do semanário Jornal Diabo com o título "O que o eleitorado quer". A equipa do investigador Pedro Magalhães lançou recentemente um estudo sobre as bases sociais das legislativas de 2022, usando&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p align="justify"><em>Este artigo de opinião foi publicado na edição de 25 de Fevereiro de 2022 do semanário Jornal Diabo com o título "O que o eleitorado quer".</em></p>
<p lang="pt-PT"> </p>
<p lang="pt-PT">A equipa do investigador Pedro Magalhães lançou recentemente um estudo sobre as bases sociais das legislativas de 2022, usando entrevistas à boca das urnas realizada pela Pitagórica. Esta empresa de sondagens tem sido controversa por apresentar resultadas pouco confiáveis, mas este ano foi a que teve mais perto do resultado final, com um erro médio por partido de 1,52%, fazendo melhor que a Universidade Católica que errou por 1,7%.</p>
<p lang="pt-PT">Não mediram apenas o voto, mas também o sexo, a idade e instrução de todos os inquiridos (N = 38,943). Admite-se que existem mais variáveis que influenciam as tendências de voto das pessoas, e até podem estar escondidas algures no estudo, mas as que se conhecem não são aleatórias.</p>
<p><span lang="pt-PT">Não gosto de me repetir, contudo quando num artigo anterior frisei que a direita teria de se adaptar à demografia mais velha, tinha em mente um estudo do IPRI que já apontava diferenças no eleitorado português. Segundo os dados da Pitagórica as mulheres tendem a votar mais à esquer</span><span lang="pt-PT">d</span><span lang="pt-PT">a; e os jovens mais à direita, porém não são suficientes para ultrapassar a enorme massa muito mais velha – masculina, feminina, </span><span lang="pt-PT">e geralmente menos instruída</span><span lang="pt-PT"> – que vota PS. Os partidos mais novos (Chega, PAN, Livre e IL) obtiveram uma </span><span lang="pt-PT">afluência</span><span lang="pt-PT"> desproporcionalmente jovem, com a IL em imensa vantagem. Já se sabe que os adultos tendem a votar mais e de forma estável, e que os filhos tendem a votar diferente dos pais – mesmo que seja do mesmo espetro, o partido tende a ser diferente, tal como os tempos. Isto é muito positivo para que</span><span lang="pt-PT">m</span><span lang="pt-PT"> quer ver mudanças, que na realidade, na prática, são graduais mas claras. Os jovens claramente querem mudança!</span></p>
<p><span lang="pt-PT">Conquanto são também aqueles com mais instrução que votam IL, PSD, BE, Livre e PAN. </span><span lang="pt-PT">Só o Chega tem dificuldade em atrair os mais instruídos </span><span lang="pt-PT">independentemente da idade</span><span lang="pt-PT">, atraindo principalmente homens </span><span lang="pt-PT">instruídos </span><span lang="pt-PT">até ao ensino secundário </span><span lang="pt-PT">(em 2021 houve cerca de 66,977 rapazes inscritos nos exames nacionais de acesso ao ensino superior, contra 84,886 raparigas)</span><span lang="pt-PT">.</span><span lang="pt-PT"> À priori quem adquire mais instrução vive melhor e tem mais necessidades adquiridas, certamente as básicas, logo pode preocupar-se com assuntos como o ambiente e investimentos, muito melhor do que alguém que espera apoio e acredita ser essa a função do Estado. É legitimo querer serviços de saúde, reforma e apoio social que permita</span><span lang="pt-PT">m</span><span lang="pt-PT"> aliviar o embate que um indivíduo sofre quando desce de estatuto - </span><span lang="pt-PT">isto é </span><span lang="pt-PT">fica desempregado, divorciado ou incapacitado </span><span lang="pt-PT">por exemplo</span><span lang="pt-PT"> -</span><span lang="pt-PT"> seja devido a desgraça ou erro próprio. </span><span lang="pt-PT">Mas a verdade é que já vamos em 6 anos de PS, os serviços do Estado aumentam de funcionários ao mesmo tempo que perdem mais para a reforma, e não parece haver sinais de melhoria </span><span lang="pt-PT">de qualidade dos serviços</span><span lang="pt-PT">. Não só isto, como o sector privado é </span><span lang="pt-PT">visto depreciativamente com </span><span lang="pt-PT">as</span><span lang="pt-PT"> lentes dogmáticas </span><span lang="pt-PT">dos</span><span lang="pt-PT"> ministros socialistas. </span></p>
<p><span lang="pt-PT">O</span><span lang="pt-PT">ra a geração mais nova quer mudar para a direita e vai ser recebida com um rumo a 10 anos de socialismo. Devemos olhar para estes dados e para estes estudos com juízo sério (com as devidas reservas logo mencionadas) para que aprendamos o que o eleitorado quer, e tomar a oportunidade de tornar os partidos de direita mais pedagógicos, </span><span lang="pt-PT">permitindo absorver e reter o conhecimento que </span><span lang="pt-PT">convença</span><span lang="pt-PT"> as outras faixas etárias a votar diferente.</span></p>
<p> </p>
<p><em>Este artigo é de opinião e por isto suas ideias refletem a visão do autor e não de todos os membros do Polititank.</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
